<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:base="fr">
	<title>The Dendrobate Doctor</title>
	<subtitle>Je suis vulgarisatrice, activiste de la diffusion des savoirs, paladin de l&#39;esprit critique et caféinomane au dernier degré. Je suis épaulée dans ma mission par mon vaillant modérateur à la pelle acérée et mon narrateur à l&#39;esprit dérangé. Ensemble, chaque semaine, on défriche l&#39;actualité scientifique, et on espère à terme faire évoluer la chaine vers du contenu plus diversifié.</subtitle>
	<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr/feed/feed.xml" rel="self"/>
	<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr"/>
	<updated>2023-01-29T00:00:00Z</updated>
	<id>https://www.the-dendrobate-doctor.fr</id>
	<author>
		<name>The Dendrobate Doctor</name>
		<email></email>
	</author>
	
	<entry>
		<title>l&#39;Écho des Labos - 29 janvier 2023</title>
		<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.29.l%C3%A9chodeslabos/"/>
		<updated>2023-01-29T00:00:00Z</updated>
		<id>https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.29.l%C3%A9chodeslabos/</id>
		<content type="html">&lt;figure style=&quot;margin:auto;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.enago.com/academy/wp-content/uploads/2018/07/Pubtoons_15.png&quot; alt=&quot;Une femme en blouse blanche hurle avec un mégaphone estampillé SCIENCE sur un homme en chemise orange et bermuda caki tenant une manette de jeux vidéos dans les mains et portant un casque de réalité virtuelle marqué SOCIAL MEDIA.&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;h1&gt;Le voyage d&#39;un manuscript dans la revue par les pairs&lt;/h1&gt;
&lt;i&gt;Quatre scientifiques, le premier présente son étude, les 3 autres l&#39;étudient:&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;
&lt;dl&gt;
&lt;dt&gt;Le scientifique qui présente son étude :&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;q&gt;Le document énonce que cette pomme est remplie de plus de nutriments qu&#39;aucun autre fruit.&lt;/q&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Premier critique :&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;q&gt;Vous auriez dû utiliserr des pêches plutôt.&lt;/q&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Deuxième critique :&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;q&gt;Ce n&#39;est pas une pomme, c&#39;est une poire.&lt;/q&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Troisième critique :&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;q&gt;Je veux que cette pomme passe aussi des appels.&lt;/q&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figcaption&gt;– enago.com, &lt;cite&gt;publicité&lt;/cite&gt; (traduction par Jena Thornwyrd)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;h1 id=&quot;l&#39;echo-des-labos-29-janvier-2023&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;l&#39;Écho des Labos - 29 janvier 2023 &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.29.l%C3%A9chodeslabos/#l&#39;echo-des-labos-29-janvier-2023&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&#39;hui, c&#39;est dimanche. Vous êtes donc bien sur Radio Tartu, je suis le Dendrobate Doctor et nous sommes ensemble pour faire l&#39;état de la recherche sur l&#39;épidémie de Covid-19 et le reste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous aimez la chronique, vous pouvez nous soutenir sur &lt;a href=&quot;https://utip.io/thedendrobatedoctor&quot;&gt;UTip&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenue à tous sur l&#39;Echo des Labos.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;fake-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;FAKE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.29.l%C3%A9chodeslabos/#fake-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;« Mort subitement » ce n’est pas qu’un hashtag conspi, c’est également tout un film « documentaire » (que ce genre aura été maltraité pendant la pandémie…) dans lequel des thanatopracteurs américains vous expliquent que le vaccin tue en masse, pour changer. C’est incroyable que les conspi trouvent encore des débunkers à qui parler en vrai, moi si je les écoute, j’aurais dû mourir en juillet 2021, en décembre 2021 (bon, ça a failli, mais c’était le Covid, bizarrement), en mai 2022, en novembre 2022 et en juin 2023 (bon celui-là, il y est pas encore, mais vu comment ça s’est passé pour les autres, je suis sereine j’avoue).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bon. Et de quoi qu’on est donc sensé mourir ce coup-ci dis-moi donc tout ça un peu ? Au début, il est question de caillots, et donc je me dis « ok, pourquoi pas, après tout, on a bien trouvé une augmentation des cas de thrombose pour certaines populations avec certains vaccins ». Mais vous vous en doutez, ça part vite en coui…cacahuète. Déjà, y en a un qui dit que ce ne sont pas des caillots de sang mais de « fibre blanche », et moi les seuls caillots de trucs blancs que je connais, c’est dans le lait caillé, donc je sais bien que certains ont du fromage blanc dans le crâne, mais faut pas pousser. On va y revenir, bougez pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les autres intervenants du film se contentent eux de parler de « caillots mutants ». Ok. Pouce. Deux secondes. Quoi ? Alors, un caillot, c’est du sang qui coagule, et donc qui est mort. Pour muter, il faut que des changements génétiques s’expriment lors de la reproduction. Or, et j’espère que tout le monde est assis, on se reproduit pas des masses quand on est mort. Si, si, je vous jure. Alors peut-être que les gars veulent parler de caillots issus de sang mutant et qu’ils s’expriment mal, mais là aussi spoiler : les globules rouges, le composant majoritaire du sang, sont des cellules sans noyau. Donc elles mutent que pouic. Peut-être que c’est la moelle osseuse qui mute et les fabrique défectueux alors ? Peut-être, mais dans ce cas pourquoi ça se verrait juste là et pas sur les autres composants que fabrique la moelle ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La meilleure solution, c’est encore de parler de ça à… des thanatopracteurs. Ben oui, parce que le pékin moyen, on lui montre un truc chelou sorti d’un macchabé, il trouve ça inquiétant, mais en vrai, vous avez pas idée du nombre de truc chelous qu’il y a dans le corps humain. La beauté intérieure, c’est une fumisterie les enfants. Et les thanatopracteurs sont assez formels : oui, des fois quand on sort le sang des gens, il y a des caillots, mais ça a toujours été le cas. Oui, des fois il y en a beaucoup, c’est normal. Oui, parfois, certains sont élastiques avec des trucs blancs à l’intérieur, ce sont des fibroses, c’est normal aussi. Non, ils n’ont rien vu de suspect depuis la vaccination Covid et de toute façon, ils ne connaissent pas le statut vaccinal des corps qu’ils reçoivent, donc personne ne peut tirer de conclusion comme ça. En revanche, ils sont aussi formels sur le fait que conserver des tissus et des fluides prélevés sur les corps comme le montre le film avec ses tas de petits flacons et bocaux est parfaitement illégal. Un commentaire à faire à ce sujet, peut-être ?&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;decouverte-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;DECOUVERTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.29.l%C3%A9chodeslabos/#decouverte-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Linguistique&lt;/strong&gt; : je ne vous parle pas souvent de mes premières amours (en recherche, je parle, hein, évidemment, c’est pas Closer ma chronique) mais cette fois-ci, c’est l’occasion. Pour ce qui est de la linguistique européenne, il existe un grand mystère : le basque. Ça peut sembler étrange, mais le basque n’est relié à aucune des langues qui l’entourent, ni à leurs ancêtres, point de grec ou de latin, d’anglo-saxon ou de celte, le basque est ce qu’on appelle un isolat, un truc qui semble être apparu, comme un champignon au milieu de rien. La moindre découverte à son sujet est donc très précieuse, car on y comprend pas grand-chose. En 2021, des archéologues avaient mis au jour une amulette en forme de main sur le site du château d’Irulegi. Datée d’environ 2.000 ans, l’amulette devait visiblement être clouée sur une porte et était gravée d’une longue inscription de 4 lignes. La première vient tout juste d’être déchiffrée, et elle indique « sorioneku ». Or, le basque actuel possède un mot proche, « zonioneko » qui désigne le caractère chanceux, ce qui fait totalement sens sur une amulette. Même si vous ne parlez pas basque, il est possible d’avoir accès au dossier montrant les photos de l’amulette et &lt;a href=&quot;http://www.aranzadi.eus/la-escritura-en-la-mano&quot;&gt;les différents alphabets comparés ici&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;piste-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;PISTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.29.l%C3%A9chodeslabos/#piste-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid des enfants&lt;/strong&gt; : une forme inquiétante de syndrome post-Covid a été identifié dans la tranche d’âge des 14-15 ans. Appelé TINU, pour tubulo interstitielle néphrite et uvéite, le syndrome existe déjà, mais il est rare. En France, il a touché 46 enfants entre 2000 et 2018. Or, les cas ont explosé avec l’arrivée du Covid : une étude (&lt;a href=&quot;https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2023.01.23.23284848v1.full.pdf&quot;&gt;encore en pré-print, donc comme d’hab on reste prudent, mais c’est ici&lt;/a&gt;) a recensé 48 cas entre avril 2020 et mars 2021, pour une moyenne d’âge de 14.7 ans. Seule une partie des cas (21) avait pu être testée à l’époque, mais tous étaient positifs au Covid. En revanche, l’immense majorité (44/48), s’ils étaient infectés, étaient asymptomatiques. Des recherches sur des cohortes dans d’autres pays doivent être menées pour voir si les données se recoupent.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;impasse-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;IMPASSE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.29.l%C3%A9chodeslabos/#impasse-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid long&lt;/strong&gt; : l’impasse dont je veux parler aujourd’hui n’est pas une impasse scientifique réellement, car la recherche progresse. Il s’agit plutôt de parler de l’impasse dans laquelle les patients se retrouvent, car le temps de la recherche n’est pas, hélas, le temps de la maladie. La science, quoi qu’elle fasse, arrive toujours trop tard pour quelqu’un. Alors que l’OMS estime qu’entre 10% et 20% des malades du Covid sont atteints ensuite par sa forme longue, les patients continuent à se plaindre du scepticisme qu’ils rencontrent face à une partie de la communauté médicale. Cela vient du fait que la collection des symptômes, même si elle est désormais bien établie (&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41579-022-00846-2&quot;&gt;voir ici&lt;/a&gt;) est large, et le diagnostic compliqué. A l’heure actuelle, il n’est plus probable de trouver un biomarqueur unique (ce qui ne veut pas dire qu’il n’y a pas de potentiels biomarqueurs reliables à différentes formes) et certains spécialistes, comme Eric Guedj de l’AP-HM, croient bien plus au diagnostic par l’imagerie. Le spécialiste s’inquiète également de pathologies qui seraient à tort attribuées à des Covid longs, non diagnostiquées à temps, et qui occasionneraient une perte de chance pour les malades. Certains chercheurs ont plaidé pour que l’origine de la maladie soit plus psychologique que physiologique, mais cette hypothèse est très franco-française, et je n’ai trouvé aucune étude à peu près correctement construite qui puisse étayer cette hypothèse. Mais le bruit fait par une petite étude méthodologiquement mauvaise en 2021 a grandement affecté le moral des patients. La recherche fait pourtant des progrès sur les traitements : la rééducation cognitive et olfactive, les anticoagulants et anti-inflammatoires, le paxlovid etc. Mais la cause échappe encore aux chercheurs, et cela pourrait durer un moment : si le Covid est une maladie infectieuse, le Covid long ressemble de plus en plus à une maladie auto-immune. Et sur ce sujet, la recherche est lente.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;MAUVAISE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.29.l%C3%A9chodeslabos/#mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J’ai attendu 4 mois le retour de la peer-review pour un de mes papiers et maintenant le journal m’annonce que j’ai 14 jours pour faire toutes les corrections demandées par les relecteurs, dont certaines sont mutuellement exclusives. Et sinon, ça va, vous ?&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;BONNE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.29.l%C3%A9chodeslabos/#bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Science participative&lt;/strong&gt; : le programme « Oiseaux des jardins » est toujours un des programmes de science participative les plus populaires de France et il permet aux chercheurs une compréhension beaucoup plus fine des différents mécanismes affectant les oiseaux. Ce dernier week-end de janvier, comme chaque année depuis 10 ans, 10.000 à 40.000 Français vont compter les oiseaux dans leurs jardins et fournir ainsi les données d’hiver (espèces migratrices, hivernantes, population par espèce) aux chercheurs. Si vous aussi, vous voulez participer aux recherches, vous pouvez vous renseigner sur le programme (&lt;a href=&quot;https://www.oiseauxdesjardins.fr/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;) et vous tenir prêts pour le comptage d’été, le dernier week-end de mai.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;« QU’EST-CE QUE PUTAIN DE QUOI ? » &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.29.l%C3%A9chodeslabos/#qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alors, je sais qu’il y a un nouveau jeu Harry Potter qui doit sortir bientôt, mais j’aurais vraiment aimé que toute cette histoire de « sang pur » se cantonne à la fiction… Mais comme le monde ne cesse de faire des trucs, comme dit notre bon roi, systématiquement débiles mais toujours inattendus, il existe bel et bien un « mouvement du Sang Pur ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qu’est-ce qu’ils font me demanderez-vous (à part sécher les cours d’Histoire parce que personne ne peut être fier d’avoir un nom de mouvement pareil en ayant eu la moyenne au brevet des collèges) ? Déjà, manifestement, ils s’arnaquent entre eux pour se refiler des traitements détox sensés « drainer le vaccin ». Je le redis, la détox, pour quoi que ce soit (à part si vous êtes en détox, genre la cure pour vous sevrer de l’héroïne, ce genre de détox) ça ne sert à rien, vous avez déjà une détox interne, ça s’appelle un foie et deux reins, et si la détox ne se fait plus vous êtes mal, jaune et aux urgences, pas en train de vous enfiler un jus de pruneau-kalé-spiruline avec vos comprimés de chlorure de magnésium.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensuite, ils réclament l’ouverture d’une banque de sang pur, parce qu’ils veulent pas recevoir le « sang contaminé » des vaccinés. Niveau « sang contaminé » et banque de sang, j’ai beaucoup de comparaisons à faire et aucune qui soit de bon goût, donc on va passer. Mais puisque cette banque n&#39;existe pas, il y a un naturopathe suisse, George Della Pietra pour ne pas le nommer (oups), qui propose de fournir du sang « pur » à ses clients. Alors. Y a beaucoup trop de trucs qui vont pas dans cette phrase mais on va essayer.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Il y a plein de pays où acheter, vendre et globalement échanger du sang est illégal et la Suisse en fait partie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quand est-ce qu’on arrête ce type pour trafic d’organes du coup (oui, le sang compte comme un organe) ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Depuis quand, quand vous êtes dans une situation où vous avez besoin d’une transfusion, vous avez le temps que Gégé la débrouille vous fasse un chronopost avec les poches de sa cave perso ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Est-ce que c’est possible de faire plus malsain encore ?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La réponse à la question 4 est oui, puisque certains sont même en train de dire que « le prochain bitcoin » ce sera… le sperme pur. Alors, je suis allée vérifier sur le marché de la cryptomonnaie et il existe bien un jeton appelé « Unvaxxed sperm », l’action avait démarré à 0.00001149$ la paillette et s’est effondrée une fois que tout le monde n’est pas mort subitement du vaccin pour se trouver aujourd’hui autour de 0.0000001867$ la paillette de sperme. J’ai calculé, ça veut dire que le mec doit éjaculer dans une éprouvette à chaque repas (en partant du principe qu’il a du sang de Hobbit et qu’il en fait huit par jour), tous les jours, pendant un millénaire pour pouvoir se payer un café au distributeur de ma fac où il est à 50 cents. Notez, ça va les occuper un moment.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-:-le-bon-et-le-mauvais-chercheur&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;POINT METHODE DE LA SEMAINE : Devenir chercheur : le bon et le mauvais chercheur &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.29.l%C3%A9chodeslabos/#point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-:-le-bon-et-le-mauvais-chercheur&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On ne nait pas un bon chercheur, on le devient. Ce qui est normal, parce qu’en vrai on ne nait pas grand-chose à part rouge et braillard. Lorsqu’on se lance dans la recherche, comment savoir si on est sur la bonne voie pour devenir, pas juste un chercheur, mais un bon chercheur.
Avec la pandémie, on a beaucoup plus entendu parler de la bibliométrie, cette analyse des données bibliographiques qui permet de savoir comment un chercheur est cité, combien de fois et à quelle fréquence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faut-il être beaucoup cité pour être un bon chercheur ? J’espère pas, parce que mon H-index à moi est tout minable (mais quand même plus gros que celui d’Idriss Aberkane, faut pas déconner). Mais c’est quoi, au juste, un H-index ? C’est un index calculé selon le nombre X de fois que X publications ont été citées. Par exemple, j’ai un indice H de 3, car j’ai au moins 3 publications qui ont été citées au moins 3 fois, si je voulais avoir un indice de 4, il faudrait que au moins 4 publications aient été citées au moins 4 fois, et peu importe que j’en ai une citée 9 par exemple, ça ne change rien au mode de comptage. Evidemment, dans un petit domaine de niche comme le mien, on est rarement cité, et les H-index restent petits : mon superviseur, une sommité dans son domaine, plafonne à 17. A l’inverse, dans des domaines très répandus ou très généralistes, c’est très facile d’être cité beaucoup : Le Biostatisticien, qui est encore pourtant un tout jeune plein de jus, a déjà un indice de 14. Du coup, un bon chercheur ne peut pas vraiment se mesurer à son indice, pas en tout cas si vous ne savez pas quel est l’indice moyen attendu dans son domaine, et est-ce qu’il est en début ou en fin de carrière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Publier beaucoup, c’est une chose, mais il faut publier bien. Un indice qui vous permet de savoir si vous êtes ou pas dans la bonne direction c’est : avez-vous eu, ou non, un article rétracté ? Ça peut arriver, dans une carrière, et la peer-review est là pour ça, mais ça doit vous poser question : êtes-vous allé trop vite, parce qu’être le premier à publier était plus important que d’être sûr de vos résultats ? Avez-vous tellement cru en votre hypothèse que vous vous êtes aveuglé tout seul ? Avez-vous subi des pressions (auquel cas, il est temps pour vous de songer à changer de labo) ? Avez-vous triché parce qu’avoir cette publi, c’était nécessaire pour avoir un poste, une promotion, des crédits ? Il est généralement possible de rectifier le tir, mais vous êtes sur la mauvaise pente et il va falloir vous poser les bonnes questions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ma part, je tends à penser qu’on est un bon chercheur lorsqu’on a l’amour de la vérité et la volonté de faire avancer le monde ensemble, sans marcher sur la tête des autres pour avoir sa place, sans chercher à casser le travail des autres pour conserver son hégémonie et sans étouffer les nouvelles pousses parce qu’avoir raison devient plus important que savoir ce qui est vrai. Il y a malheureusement des chercheurs comme ça. Je donnerai pas de noms mais j’ai une liste. Et chaque année, elle s’allonge…&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;En espérant avoir pu apporter un peu de lumière dans le chaos ambiant, je rends l&#39;antenne, et on y retourne la semaine prochaine, car l&#39;épidémie ne se termine pas avec la Saint Paul (oui, c’était ma fête cette semaine, et mon saint patron a pour attribut le livre et l’épée, je trouve que ça me va bien). En attendant, prenez soin de vous et des chercheurs qui bossent dur, et, autant que possible, restez chez vous. Bisous.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Les commentaires ne sont pas gérés ici , un espace de discussions vous est réservé sous la publication correspondante sur &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/TheDendrobateDoctor/?ref=page_internal&quot;&gt;la page Facebook du Docteur&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>l&#39;Écho des Labos - 22 janvier 2023</title>
		<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.22.l%C3%A9chodeslabos/"/>
		<updated>2023-01-22T00:00:00Z</updated>
		<id>https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.22.l%C3%A9chodeslabos/</id>
		<content type="html">&lt;figure style=&quot;margin:auto;width:847px;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://saltwire.imgix.net/2021/6/11/thumbnail_Bruce_06_12_2021_RGB.jpg?cs=srgb&amp;h=568&amp;w=847&amp;auto=compress%2Cenhance%2Cformat&quot; alt=&quot;Une femme en blouse blanche hurle avec un mégaphone estampillé SCIENCE sur un homme en chemise orange et bermuda caki tenant une manette de jeux vidéos dans les mains et portant un casque de réalité virtuelle marqué SOCIAL MEDIA.&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;– Bruce MacKinnon, &lt;cite&gt;12 juin 2021&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;h1 id=&quot;l&#39;echo-des-labos-22-janvier-2023&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;l&#39;Écho des Labos - 22 janvier 2023 &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.22.l%C3%A9chodeslabos/#l&#39;echo-des-labos-22-janvier-2023&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&#39;hui, c&#39;est dimanche. Vous êtes donc bien sur Radio Tartu, je suis le Dendrobate Doctor et nous sommes ensemble pour faire l&#39;état de la recherche sur l&#39;épidémie de Covid-19 et le reste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous aimez la chronique, vous pouvez nous soutenir sur &lt;a href=&quot;https://utip.io/thedendrobatedoctor&quot;&gt;UTip&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenue à tous sur l&#39;Echo des Labos.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;fake-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;FAKE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.22.l%C3%A9chodeslabos/#fake-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On a parlé de Céline Dion la semaine dernière, certains d’entre vous m’ont fait remarquer que la même rhétorique de « célafotovaxin » était déjà à l’œuvre en ce qui concerne la mort de Lisa Marie Presley, et la vérité est que ça va à un tel rythme qu’il devient difficile de suivre. Dans le cas de Lisa Marie, il n’a fallu que quelques minutes pour que des tweets liant sa mort au vaccin anti-Covid apparaissent (oubliant que, malheureusement, cette femme avait un très lourd passif d’abus de toutes les substances sur lesquelles elle pouvait mettre la main pour tenter de combattre le chagrin lié à la mort de son fils unique, quelques années plutôt, et que ce genre de traitement peut avoir raison du cœur le plus solide).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour comprendre l’ampleur du phénomène, le mieux est encore de regarder des exemples comme ce montage vidéo qui tourne beaucoup en ce moment, dans lequel 82 personnes s’effondrent ou sont déclarées victimes « de morts inexpliquées », par arrêt cardiaque dû au vaccin nous dit-on. Et non, je ne vous mettrai pas de lien, vous allez comprendre pourquoi.
Déjà, il est intéressant de noter, lorsqu’on regarde les images en détails (ce que les auteurs de la vidéo ne veulent pas que vous fassiez, c’est pour ça qu’ils présentent ces 82 cas en 58 secondes…), que 4 des personnes sont des doublons, ça vous pose déjà la rigueur du schmilblick.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensuite, on peut éliminer 4 autres cas pour raisons chronologiques. 3 séquences datent de début 2020, 2015 et 2013. Si c’est lié au vaccin Covid, ça veut dire que le voyage dans le temps existe, et c’est peut-être une nouvelle plus importante que les myocardites. Un autre cas, celui de l’arbitre de basket Bert Smith, a eu lieu avant que l’homme puisse recevoir sa première injection, et ne peut donc lui être relié. Il en reste donc 74.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi ceux-ci, 3 autres peuvent être éliminés puisqu’il s’agissait de simples malaises vagaux (ça se dit ? c’est moche non ?) ou orthostatiques (genre ils se sont levés trop vite), et les « victimes » se portent très bien. 3 autres cas, plus tragiques, peuvent être évacués également, puisque la mort est due à un suicide, une overdose ou une crise d’épilepsie. Reste 68.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’ironie commence là à être réelle, puisque 10 autres cas peuvent également être exclus, en raison du fait que le malaise cardiaque a pu être attribué… au Covid. C’est le cas du gardien de hockey Alex Stalock, par exemple. 17 autres cas peuvent être exclus car liés à des pathologies préexistantes, comme c’est le cas des footballeurs Giuseppe Perrino (dont le frère était déjà mort jeune d’un arrêt cardiaque) et Raphaël Dwamena (qui se savait malade depuis 2017). Reste 41.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour 37 d’entre eux, la mort est une « mort subite du sportif », un décès brutal de cause inconnue, non-élucidée car les familles ont refusé les autopsies (et c’est leur droit, des familles en deuil ne doivent rien à personne, et surtout pas à des vautours qui cherchent à récupérer la mort de leurs proches). Lors des entretiens avec les proches, la cause vaccinale a été exclue, et pour plusieurs (le joueur de hockey Boris Sadecky ou encore le footballeur Frédéric Lartillot) la famille a expressément demandé à ce qu’il n’y ait pas de récupération par les antivax. Vous comprenez pourquoi, par respect pour les familles, je ne donnerai pas le lien d’une vidéo qui inclut contre leur consentement la mort d’un de leurs proches.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il en reste 4 pour lesquels un lien pourrait être établi. MAIS. Dans le cas des joueuses de cricket Chinelle Henry et Chedean Nation, il s’agit d’un simple évanouissement (peut-être effectivement dû à un retour à l’entrainement trop précoce après leur vaccination) et elles ont repris l’entrainement dans la semaine. Dans le cas du cycliste Greg Luyssen, il est possible qu’il ait fait un effort trop important en prenant part à une course majeure 3 jours seulement après sa seconde dose, alors qu’il avait de la fièvre. Ce n’est qu’un mois plus tard (donc le lien est compliqué à établir formellement) qu’on lui a diagnostiqué une fibrose cardiaque, mais si cela a mis fin à sa carrière, il n’a pas fait d’arrêt cardiaque. Enfin dans le cas de la coureuse Meghan Roth, c’est elle qui a fait le lien entre son arrêt cardiaque lors du marathon de Boston et sa vaccination deux semaines avant… par le vaccin de Johnson&amp;amp;Johnson, qui n’est pas celui pour lequel on a pu trouver un surrisque de myocardites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moralité : arrêtez d’instrumentaliser les drames dans la vie des gens pour construire un narratif boiteux, c’est pénible.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;decouverte-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;DECOUVERTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.22.l%C3%A9chodeslabos/#decouverte-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Parlons toujours vaccin, mais parlons aussi cancer. Non parce qu’on nous a rebattu les oreilles à dire que le vaccin ARNm, c’était pas un vaccin mais une « thérapie génique », donc pour une fois qu’on peut parler réellement de vaccin thérapeutique, on va pas s’en priver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La découverte en question (&lt;a href=&quot;https://www.science.org/doi/10.1126/scitranslmed.abo4778&quot;&gt;publiée tout fraîchement là&lt;/a&gt;) est en réalité une « thérapie cellulaire » (bon, on repassera pour la thérapie génique, mais restez, ça va être intéressant quand même). Les chercheurs ont prélevé des cellules cancéreuses, les ont modifiées génétiquement via l’outil d’édition du génome CRISPR-Cas9 afin de leur faire exprimer un composé chimique qui rétablit le suicide cellulaire chez les cellules malades, avant de les injecter dans des sujets atteints de glioblastome, un cancer du cerveau contre lequel il n’existe à l’heure actuelle pas de traitement. Non seulement ces cellules, qui, étant elles-mêmes cancéreuses, savent identifier et retrouver leurs consœurs (alors que le système immunitaire est aveugle à les voir), ont complètement éliminé la tumeur ciblée, mais en plus, et c’est là que le terme de « vaccin » intervient, elles créent de l’immunité. En poussant les cellules tumorales au suicide, elles leur font également produire des molécules qui « appellent » le système immunitaire sur place, lequel devient alors capable de voir les cellules cancéreuses… et donc de leur tomber sur le coin de la tronche si jamais une rechute devait se produire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le système a été jugé très fiable car, lors de la modification du génome, les chercheurs ont également introduit dans les cellules cancéreuses un interrupteur de sécurité à deux niveaux pour l’empêcher de développer son propre petit cancer perso. Ces essais sur l’animal ayant été concluants, les chercheurs espèrent commencer au plus vite les tests sur l’humain en proposant l’essai thérapeutique à des malades qui, à l’heure actuelle, sont condamnés. Le système est versatile, et des applications pour d’autres cancers pourraient voir le jour si les tests sur l’humain sont concluants.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;piste-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;PISTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.22.l%C3%A9chodeslabos/#piste-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid – Variant&lt;/strong&gt; : si le monde a les yeux rivés sur XBB.1.5 qui décime la population chinoise dans les grandes villes, c’est contre un cousin, issu d’une autre branche d’Omicron, que les chercheurs Britanniques veulent mettre en garde. CH.1.1, surnommé « Orthos » représente déjà 25% des contaminations au UK et vient d’être détecté en Espagne. Mais contrairement à XBB1.5 qui a des mutations de la Spike le rendant plus contagieux, Orthos a pris de son oncle, le variant Delta, une mutation qui peut le rendre beaucoup plus dangereux pour les cellules une fois qu’il est dedans. Son évolution est surveillée par les ministères de la santé britannique et espagnol, et l’OMS l’a à l’œil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Source : OMS&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;impasse-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;IMPASSE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.22.l%C3%A9chodeslabos/#impasse-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BigPharma&lt;/strong&gt; : « oui, pourquoi tu parles toujours des mensonges des antivax et pas de ceux de BigPharma, t’es une vendue, [insérez ici litanie très longue, répétitive et pénible pleine de spéculations sur l’embonpoint de mon compte en banque et l’usage mercantile de mon postérieur] ». Déjà, parce que les antivax mentent tellement que c’est une source sans fin, je pourrais en parler tous les jours et je couvrirai pas tout pour autant. Ensuite, parce que c’est faux : quand BigPharma merde, j’en parle, et c’est le cas aujourd’hui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est le très respecté média d’investigation américain The Intercept (c’est marrant hein, mais même quand il y a vraiment un complot, ben c’est jamais les complotistes qui le découvrent) qui a révélé le pot aux roses (et non pas le poteau rose, comme j’ai pu lire à certains endroits) : BioNTech a exercé, avec la complicité du gouvernement allemand, des pressions sur Twitter pour réduire au silence des voix dissidentes. Que tous les conspis rangent les cotillons : il n’est pas question ici de dissimuler des voix parlant d’effets secondaires ou d’inefficacité ou de quoi que ce soit de ce genre, bien au contraire. Il s’agissait d’empêcher de s’exprimer ceux qui réclamaient la levée des brevets sur les vaccins afin que ceux-ci soient plus accessibles pour les pays pauvres. Tout commence à la fin 2020, lorsque Nina Morschhaeuser, spécialiste des politiques publiques chez Twitter, reçoit une note de BioNTech l’avertissant d’une campagne à venir pour obtenir cette fameuse levée des brevets. Au départ, il est question de sécurité, avec risque de création massive de faux comptes ou de prises de contrôle des comptes des dirigeants des laboratoires par les activistes. Elle relaye donc la note à ses collègues en charge de la sécurité. Mais une seconde demande intervient, de la part de la porte-parole de BioNTech, appuyée par l&#39;Office fédéral de la sécurité des technologies de l&#39;information (une importante administration allemande)(ndle: Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik ou BSI), demandant cette fois que soit masquée l’intégralité des tweets de comptes ciblant son entreprise pendant les deux jours que devaient durer la campagne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A l’heure actuelle, il n’est pas clair encore que Twitter a accédé à cette requête, et à quel point, mais les faits sont déjà graves, et les équipes de The Intercept sont en train de remonter plus loin encore, jusqu’à un intense lobbying pour entraver la décision de l’OMC de lever exceptionnellement les brevets, et dans lequel, une fois encore, le gouvernement allemand serait impliqué… L’affaire est à suivre, parce que l’enquête est longue et minutieuse. Les complots existent, nous aussi on sait en trouver. Sauf que nous, on a des preuves.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;MAUVAISE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.22.l%C3%A9chodeslabos/#mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Justice&lt;/strong&gt; : le juge des référés du tribunal administratif de Paris a annulé la décision de la Commission mixte paritaire des publications et agences de presse de retirer à France Soir son statut d’organe de presse. On se rassure, il ne s’agit que d’une décision provisoire, portant sur un vice de forme (en l’occurrence, le fait qu’un membre de la commission a pas été fichu de fermer sa grande bouche et a annoncé le résultat probable de l’évaluation avant que la commission se soit réunie), en attendant que le fond soit rejugé. Mais on va dire que ces temps-ci, la justice et la vérité scientifique ne sont pas en très bons termes…&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;BONNE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.22.l%C3%A9chodeslabos/#bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vaccin bivalent&lt;/strong&gt; : la nouvelle s’est répandue un peu partout que le vaccin bivalent causerait des AVC chez les plus de 65 ans, mais cela ressemble de plus en plus à une fausse alerte. En réalité, la &lt;abbr title=&quot;The United States Food and Drug Administration&quot;&gt;U.S. FDA&lt;/abbr&gt; a repéré un signal statistique partiel (une anomalie de la survenue de certains évènements pour certaines tranches d’âge) et les étudie pour savoir s’il est judicieux de suspecter un lien avec la vaccination. A l’heure actuelle, le signal en question n’a produit aucun élément de causalité.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;« QU’EST-CE QUE PUTAIN DE QUOI ? » &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.22.l%C3%A9chodeslabos/#qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vous vous souvenez, la semaine dernière, je vous parlais de ce naturopathe qui a enfin été arrêté pour son implication dans la mort de, au moins, trois de ses « patients ». Comme ça fait du bruit, le gouvernement s’en mêle et la secrétaire d’état à la citoyenneté a tenu à mettre en garde les Français contre les gourous et les charlatans…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dis voir (attendez, je vérifie comment elle s’appelle, non parce qu’on peut être énervé contre les gens et prononcer leur nom correctement) Sonia, est-ce que tu te foutrais pas un peu de notre gueule ? On a un organisme qui est sensé lutter contre les gourous et les charlatans, ça s’appelle la Miviludes, et il y a tellement de pression pour les empêcher de bosser qu’ils sont 9 là ! Evidemment qu’il y a des gourous et des charlatans partout, les gars en charge de la lutte, ils se comptent sur les doigts des deux mains ! Pour toute la France ! Vous vous attendiez à quoi ? « Il est impératif que les Français soient mieux informés sur les risques qu&#39;ils encourent pour leur santé », ben bien sûr, évidemment, mais comment on est sensés informer les gens quand personne ne fait taire les désinformateurs en chef ? Où est le CNRS pour empêcher Mucchielli de dire que le vaccin tue plus que la maladie ? Où est l’ARS pour reconnaître que c’est pas acceptable de nommer à la succession de Raoult à l’IHU le mec qui a signé toutes les autorisations du comité d’éthique pour des essais cliniques qui étaient dangereux voire illégaux ? Où est le gouvernement pour prendre la défense des vulgarisateurs qui ont fait tout le boulot de communication correcte sur l’épidémie à sa place et qui se retrouvent menacés de mort pour ça ? « Il faut renforcer la Miviludes » mais non, Sonia, tu dis pas « il faut renforcer la maison » quand tout ce que tu as c’est un unique mur porteur peint en jaune canari pour faire gai et coiffé d’un bout de carton ! Il faut construire la Miviludes, là elle tient debout par opération du Saint-Esprit (et abnégation de 9 pauvres fonctionnaires). Ça va bien deux minutes de foutre le feu aux rideaux puis de s’étonner que la maison flambe, nous on en a marre de s’échiner à lancer des seaux d’eau pendant que les voisins nous engueulent parce qu’on gaspille l’eau potable ! Oui, mes métaphores sont en forme ce soir !&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-trouver-sa-place-(hors-de-france)&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;POINT METHODE DE LA SEMAINE : Devenir chercheur – Trouver sa place (Hors de France) &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.22.l%C3%A9chodeslabos/#point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-trouver-sa-place-(hors-de-france)&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La France est victime d’un phénomène appelé « la fuite des cerveaux » (non… non pas celui-là, non… quoique aussi, mais on va pas en parler aujourd’hui). Sous-payés, mal considérés, ayant du mal à trouver un emploi, beaucoup de chercheurs partent à l’étranger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne vais pas vraiment pouvoir vous faire un guide à ce sujet-là, car les procédures sont extrêmement variables d’un pays à l’autre, mais je vais pouvoir donner quelques précisions d’ordre général, si jamais vous êtes un jeune chercheur avec l’appel du large.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Parlez anglais. En France, il est encore de coutume de publier en français, c’est même tellement la norme que, lorsque vous candidatez pour un poste à l’université, il vous faudra fournir des traductions de vos articles (au moins les abstracts) s’ils ne sont pas en français. Le problème, c’est que le monde de la recherche parle anglais. Les articles s’écrivent en anglais. Si personne ne peut vous lire en anglais parce que vous ne publiez qu’en français, alors personne ne vous cite, et, virtuellement, votre travail n’existe pas pour le reste du monde. Donc, dès le départ, montez votre dossier tourné vers l’international.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ne perdez par de temps et d’énergie avec la qualification ou l’habilitation à diriger des recherches. Ce sont des lubies franco-françaises. Partout ailleurs, votre diplôme et votre CV sont les seules choses sur lesquelles vous serez évalué pour savoir si vous correspondez au poste et si vous êtes apte à encadrer des doctorants de la nouvelle génération. A titre d’exemple, je n’ai jamais eu de poste de MCF (les maîtres de conférence) en France, je suis donc très loin d’avoir mon habilitation et personne ne me laisserait, si je rentrais, encadrer un doctorant avant probablement une petite décennie. Sur mon poste en Estonie, la seule raison pour laquelle on ne m’a pas confié de thésard, c’est que mon contrat est plus court que leur temps de thèse, et perdre son encadrant en cours de doctorat c’est toujours le bordel.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Entrez pour l’excellence, restez pour l’humain. Le monde académique est parfois violent et impitoyable. Si vous ne pouvez pas savoir comment sont les gens avant de travailler avec eux, ne restez pas à un endroit où vous êtes maltraité. Il est bon de candidater à des projets d’excellence et à des postes où vous êtes dans votre spécialité, c’est ce qui vous rendra légitime. Mais si vous êtes compétent, que vous publiez bien (voir point 1) et que vous avez le goût de votre métier, le monde est vaste. Installez vous là où les gens vous donne envie de rester.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Faites confiance aux collègues (ceux qui ne vous donnent pas envie de partir). Le monde est vaste et les collègues bougent. Le monde académique est dur et tout le monde le sait. N’hésitez pas à dire quand c’est difficile pour vous « bientôt je n’ai plus de travail, il n’y a pas de poste qui s’ouvre, je n’ai pas eu ma bourse de recherche etc. » car il y aura toujours quelqu’un pour vous dire « et tu connais machine ? elle part en congé maternité, le département va chercher quelqu’un pour l’année universitaire qui arrive, je peux leur en parler » ou « je crois que mon institut relance son programme de bourse l’an prochain, bon c’est qu’un an mais ça dépanne ». Et, une fois que vous aurez réussi à avoir les pieds au sec et sur le dur, n’oubliez pas de rendre la pareille « t’as plus rien à partir d’octobre ? attends, je crois que le labo cherche quelqu’un pour 6 mois, c’est pas beaucoup, mais ça peut t’aider déjà ». La science, c’est un sport d’équipe, pas un sport de combat.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;En espérant avoir pu apporter un peu de lumière dans le chaos ambiant, je rends l&#39;antenne, et on y retourne la semaine prochaine, car l&#39;épidémie ne se termine pas, même si on en parle de moins en moins (qui l’eut cru, que le déni ne réglait pas tout ?). En attendant, prenez soin de vous et des chercheurs qui bossent dur, et, autant que possible, restez chez vous. Bisous.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Les commentaires ne sont pas gérés ici , un espace de discussions vous est réservé sous la publication correspondante sur &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/TheDendrobateDoctor/?ref=page_internal&quot;&gt;la page Facebook du Docteur&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/figure&gt;</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>l&#39;Écho des Labos - 15 janvier 2023</title>
		<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.15.l%C3%A9chodeslabos/"/>
		<updated>2023-01-15T00:00:00Z</updated>
		<id>https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.15.l%C3%A9chodeslabos/</id>
		<content type="html">&lt;figure style=&quot;margin:auto;width:100%;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.boredpanda.com/blog/wp-content/uploads/2015/09/heart-and-brain-web-comic-awkward-yeti-nick-seluk-87__700.jpg&quot; alt=&quot;J&#39;ai demandé une subvention de recherches au père noël. Tu crois toujours au subventionnement de la recherche ?&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;i&gt;Un cerveau demande à un cœur qui est mal en point avec canne anglaise, bandages et la jambe gauche emplâtrée:&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;
&lt;q&gt;— Cœur, il s&#39;est passé quoi ?!&lt;/q&gt;&lt;br /&gt;
&lt;q&gt;— J&#39;ai regardé les infos.&lt;/q&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figcaption&gt;– theAwkwardYeti.com, &lt;cite&gt;Heart and Brain&lt;/cite&gt; (traduction par Kane Thornwyrd)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;h1 id=&quot;l&#39;echo-des-labos-15-janvier-2023&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;l&#39;Écho des Labos - 15 janvier 2023 &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.15.l%C3%A9chodeslabos/#l&#39;echo-des-labos-15-janvier-2023&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&#39;hui, c&#39;est dimanche. Vous êtes donc bien sur Radio Tartu, je suis le Dendrobate Doctor et nous sommes ensemble pour faire l&#39;état de la recherche sur l&#39;épidémie de Covid-19 et le reste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous aimez la chronique, vous pouvez nous soutenir sur &lt;a href=&quot;https://utip.io/thedendrobatedoctor&quot;&gt;UTip&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenue à tous sur l&#39;Echo des Labos.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;fake-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;FAKE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.15.l%C3%A9chodeslabos/#fake-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si vous ne prêtez que peu d’attention au monde de la chanson ou aux fabricants de poutine (le truc sympa et réconfortant avec du fromage, pas l’autre…), vous avez peut-être raté l’actu canadienne du moment : Céline Dion a annulé sa tournée de 2023. Qu’est-ce qu’on en a à faire me demanderez-vous, chers lecteurs à la langue presque aussi affutée que la mienne. Et bien il s’avère que, et c’est malheureux pour elle, Céline Dion annule ses concerts car elle est malade. Elle est atteinte du Syndrome de la Personne Raide (SPR), dit aussi Syndrome de l’Homme Raide, dit aussi syndrome de Moersch et Woltman, dit aussi Coco l’Astic… non pardon, je me trompe de texte. C’est fort triste, me répondrez-vous, mais encore une fois, en quoi ça nous regarde ? Et bien il ne vous aura pas échappé, braves lecteurs, que ces temps-ci, un pattern assez régulier se met en place sur les réseaux sociaux : « personnalité quelconque tombe malade de quelque maladie que ce soit » → « c’est la faute au vaccin !!! » (avec toujours un singulier à vaccin, parce que la pauvre Céline, elle a été en tournée partout dans le monde et elle a eu une grossesse au moins donc autant vous dire que des vaccins, elle a dû en bouffer dans sa carrière, mais non, on sait tous duquel vilain pas beau on parle).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bon. Donc on y retourne, hein. Le SPR est une maladie neurologique rare (et c’est heureux, vous allez voir). C’est une maladie auto-immune, dans laquelle le corps fabrique des anticorps contre une enzyme, enzyme qui se balade dans les cellules nerveuses, cellules nerveuses qui subissent les dommages collatéraux du système immunitaire qui pète les plombs, dommages collatéraux qui les empêchent de correctement produire et distribuer un acide neurotransmetteur, neurotransmetteur qui du coup neurotransmet plus rien (oui, c’est long et chiant, bienvenu dans le monde merveilleux de l’immunologie ! un verre ? une chaise ? une aspirine ?). Il s’agit d’une maladie évolutive, entrainant une raideur progressive du corps, en particulier au niveau lombaire et abdominal (et une chanteuse avec la zone abdominale raide, ça chante pas fort). Il s’étend généralement aux jambes, empêchant les patients de marcher normalement, et s’accompagne de douleurs chroniques, de spasmes et d’une hypersensibilité au toucher et au son (donc là, Céline, elle supporte même plus le son de sa propre voix sur un disque…). Dans les cas les plus sévères, les spasmes s’étendent au visage, aux mains et au diaphragme (alors c’est important pour une chanteuse, mais de base aussi, si vous avez des loisirs comme respirer), provoquant également de la tachycardie. Il existe différentes variantes, selon les zones touchées, l’importance des douleurs et la progression de la maladie (un patient sur 4 verra son évolution aller jusqu’à la forme « totale », les autres, soit la maladie est partielle… soit ils meurent avant d’atteindre le stade total… entre autres par suicide parce que ça fout leur vie en l’air… on s’éclate chez la dendrobate, hein ?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est une maladie qu’il faut prendre au sérieux, et c’est entre nous hyper triste que quelqu’un dont la passion et l’instrument de travail est le chant et la présence sur scène en soit atteint. C’est d’autant plus injuste que la cause privilégiée actuelle est génétique, puisque la plupart des patients atteints ont le même allèle (une variante) d’un gène qu’on connait bien puisqu’il est aussi impliqué dans le diabète de type 1. Il n’existe à l’heure aucun traitement, hormis pour soulager les symptômes, et ils impliquent de charger les patients aux benzodiazépines, qui comportent une belle liste d’effets secondaires. La transplantation de cellules souches de la moelle osseuse est à l’étude, mais rien de très sûr encore. Du coup, quel rapport avec le vaccin, me demanderez-vous ? Aucun. La maladie se déclenche généralement entre 40 et 60 ans et Céline Dion est en plein dedans, même si c’est pas poli de donner l’âge des dames. Il s’agit juste, encore et toujours, de la récupération irrespectueuse et infame, par les mêmes charlots qui cherchent des noises à tout le monde au lieu de leur dignité perdue. C’est triste, mais on commence à avoir l’habitude.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;decouverte-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;DECOUVERTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.15.l%C3%A9chodeslabos/#decouverte-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lorsqu’on parle de se remuer les méninges, on parle la plupart du temps, en réalité, de ce qu’il y a dedans. Hé oui, le cerveau est en réalité empaqueté dans trois couches de méninges, qui sont des structures protectrices. Enfin ça, c’est ce qu’on pensait jusqu’à la semaine dernière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Car des chercheurs de l’université de Copenhague, au Danemark (qui ont publié &lt;a href=&quot;https://www.science.org/doi/10.1126/science.adc8810&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;), se sont aperçus qu’il y avait en fait une quatrième couche de méninges. En plus de la dure-mère (qui est la dernière ligne de protection du cerveau lorsque l’os du crâne est fracturé), de l’arachnoïde (qui permet d’étanchéifier la zone dans laquelle le cerveau baigne dans son liquide céphalo-spinal sans que ça fuit partout) et de la pie-mère (qui sert d’interface d’alimentation en nutriments et oxygène entre le sang et les neurones qui ne doivent pas entrer en contact avec lui car ils sont trop délicats), on compte désormais (située entre les deux dernières) la SLYM (pour Subarachnoid LYmphatic-like Membrane).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et du coup, à quoi elle sert celle-là ? On en avait pas déjà assez ? Et bien non, manifestement, rien n’est trop beau quand il est question de protéger le cerveau, puisque celui-ci est l’organe le plus important du corps… d’après le cerveau. Si on ne l’avait pas repérée avant, c’est que cette membrane est extrêmement fine et plate, puisqu’elle est constituée d’une seule couche continue de cellules, qui expriment des marqueurs spécifiques différents des autres membranes (c’est comme ça qu’on l’a repérée). Et au vu de ses caractéristiques, on pense qu’elle est l’équivalent pour le cerveau du péritoine. Si vous ne le savez pas, le péritoine est une espèce de filet de sécurité qui empêche vos organes de répondre à l’appel de la gravité (ce qui s’appelle alors « une descente d’organe ») et les maintient sagement en place. Ici, la SLYM servirait de lubrifiant entre l’encéphale et les couches protectrices supérieures, en l’empêchant de frotter lors des changements de positions ou des simples pulsations générées par la circulation sanguine et la respiration.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;piste-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;PISTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.15.l%C3%A9chodeslabos/#piste-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tuberculose&lt;/strong&gt; : La maladie est en résurgence en France, en particulier depuis que le vaccin BCG n’est plus obligatoire. Un cas particulièrement spectaculaire dans un lycée de Roubaix fait actuellement état de 4 élèves malades et 13 en état de tuberculose latente ainsi que de 5 cas latents chez les adultes. S’il n’est plus obligatoire, c’est aussi parce que l’efficacité du BCG a faibli avec le temps et, malgré les programmes de recherche, aucun successeur satisfaisant n’est apparu. Mais cela pourrait changer avec le développement des vaccins à ARN, qui offrent de nouvelles perspectives. Plusieurs essais cliniques sont en cours et pour certains, les résultats pourraient tomber cette année.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;impasse-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;IMPASSE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.15.l%C3%A9chodeslabos/#impasse-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Justice&lt;/strong&gt; : Bon. Il faut que je vous parle maintenant d’un cas qui, à mon avis, va faire du bruit dans le futur, donc autant s’y attaquer maintenant. Une femme des Bouches-du-Rhône attaque Pfizer, accusant son vaccin contre le Covid de lui avoir causé une polyarthrite rhumatoïde (qu’on appellera à partir de maintenant PAR, parce que c’est beaucoup trop long à écrire) 6 jours plus tard. Son avocat veut faire condamner le laboratoire en se basant sur de précédents jugements déjà rendus concernant des scléroses en plaques (SEP) déclenchées par des vaccins contre l’hépatite B. C’est un cas compliqué et sensible, alors pour cette rubrique je me suis fait assister par un membre du collectif Covid19Fédération, qui est à la fois professionnel de santé ET malade de cette saloperie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci à lui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bon. Déjà, première chose : à aucun moment, je ne vais affirmer (ni même penser, mais ça vous devez me croire sur parole), que cette dame ment ou exagère. Je pense qu’elle est réellement malade, que ses souffrances et ses angoisses sont bien réelles, ce n’est absolument pas le propos.
En revanche, je pense qu’elle se trompe de cible, et cela pour plusieurs raisons. La première, c’est que les PAR (car il y en a en réalité plusieurs) ont une très forte composante génétique (je vous mets une source &lt;a href=&quot;https://nras.org.uk/resource/what-is-ra/&quot;&gt;là, c’est en anglais mais c’est très bien expliqué&lt;/a&gt;) et que les réactions inflammatoires (un vaccin, une allergie ou la défense contre une maladie, on observe d’ailleurs de nombreux cas déclenchés… par un Covid, (&lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9471208/&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;) ne sont que des détonateurs. Le vaccin a peut-être bien généré la première poussée de cette dame, mais il n’aurait rien pu faire si elle ne portait pas cette bombe génétique en elle. Et si elle portait cette bombe en elle, ce n’était qu’une question de mois, peut-être d’années, avant qu’elle fasse une réaction immunitaire qui la déclenche. La deuxième, c’est qu’il n’y a là rien de surprenant, dans le sens où cette femme est décrite comme quarantenaire, et que c’est la tranche d’âge typique de déclenchement de cette pathologie. Plus encore, il est possible qu’elle ait eu des symptômes plus tôt, qui soient passés complètement sous les radars, car les PAR ont été très sous-diagnostiquées pendant le fort de l’épidémie (comme expliqué &lt;a href=&quot;https://www.thelancet.com/journals/lanrhe/article/PIIS2665-9913(22)00305-8/fulltext&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;), on entrerait donc en « rattrapage » des cas. La troisième raison, c’est que son avocat avance que la plaignante n’est que la première d’une longue liste, qu’il a 200 dossiers comme ça, et que donc il y a un lien. Sauf que les PAR ont une incidence de 0.01% en population générale chaque année. Chaque année donc, entre 6.500 et 7.000 personnes seront diagnostiquées en France, et, si on ajoute le rattrapage lié au sous-diagnostic des années précédentes et le fait que la campagne inédite de vaccination chez l’adulte a pu déclencher plus de patients dont la bombe génétique était « en attente de détonateur », ce n’est pas le fait que cet avocat ait 200 dossiers qui est impressionnant : c’est qu’il en ait aussi peu, dans des circonstances pareilles, il devrait y en avoir 10.000. La quatrième raison, c’est que son avocat brandit comme argument le fait que des tribunaux ont reconnu, auparavant, des liens entre des pathologies auto-immunes et des vaccins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c’est là qu’il va falloir vous asseoir. Je ne préjuge pas, mais je vous fais part ici d’une conviction. Je pense que le tribunal finira par décider de condamner le laboratoire pour la maladie de cette dame, alors même qu’il n’aura aucune preuve scientifique sur laquelle se baser, et pire encore, alors qu’il aura des preuves scientifiques du contraire. Et je pense que c’est ce qui va se passer, parce que cela s’est déjà produit. Dans le cas de la SEP, il y a eu plusieurs condamnations (&lt;a href=&quot;https://www.sciencesetavenir.fr/sante/vaccin-contre-l-hepatite-b-et-sclerose-en-plaques-la-cour-de-justice-de-l-ue-reconnait-un-lien-de-causalite_114219&quot;&gt;je vous mets un article qui en répertorient quelques-unes ici&lt;/a&gt;) qui ont fonctionné de cette manière, l’une datant de 2017 et statuant même dans sa décision que « il n&#39;est pas nécessaire d&#39;avoir la preuve scientifique de ce que la vaccination contre le VHB cause des SEP » pour condamner le laboratoire (en l’occurrence Sanofi-Pasteur). Et si vous trouvez ça hallucinant, sachez que depuis 2011, la pharmacovigilance française a produit des rapports disant que, pour le lien entre VHB et SEP, il n’était même pas possible d’établir une corrélation (alors une causalité…) tant le signal statistique est nul. Le tribunal ne pouvait pas ignorer qu’on était au maximum de ce qu’on pouvait faire en matière de preuve d’absence de lien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voilà pourquoi je pense que aucun lien scientifique ne sera jamais démontré entre ce dont souffre cette dame et le vaccin qu’elle a reçu, mais que le tribunal décidera de l’établir quand même, et qu’on a pas fini de ramer avec les antivax avec ça.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;MAUVAISE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.15.l%C3%A9chodeslabos/#mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid – Chine&lt;/strong&gt; : l’épidémie semble bel et bien hors de contrôle en Chine. Faute de tests, le nombre de cas et de victimes à déplorer est impossible à calculer avec certitude, mais des informations circulent tout de même. Des responsables municipaux de Qingdao parlent d’un demi-million de contaminations quotidiennes, là où des sources journalistiques évoquent le chiffre de 250 millions de cas sur une période de 3 semaines. Les autorités tentent de dissimuler les données en ne comptant plus comme cas que les personnes positives décédées d’une détresse respiratoire aigüe, mais cela peine à masquer l’engorgement des morgues et des crématoriums, images hélas bien connues maintenant. Les sources AFP sur place décrivent des hôpitaux pris d’assaut dans toutes les grandes villes, mais ne parviennent pas à donner de chiffres précis. L’impact se ressent jusqu’en France (on en reparle dans la section Qu’est-ce que putain de quoi ?), tant la demande en médicaments de la population chinoise excède tout ce que le pays peut produire. Ce n’est vraisemblablement qu’une question de temps, si ça n’a pas déjà eu lieu, avant qu’avec une telle circulation sans frein, un nouveau variant apparaisse et vienne toquer à nos portes…&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;BONNE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.15.l%C3%A9chodeslabos/#bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Naturopathie&lt;/strong&gt; : Une bonne nouvelle qui a un goût amer. Le parquet de Tours vient enfin de décider la mise en examen d’un naturopathe, Eric Gandon, pour homicide involontaire, abus de faiblesse, mise en danger de la vie d’autrui et exercice illégal des professions de médecin et pharmacien, rien que ça. Cette mise en examen intervient dans le cadre de la mort d’une femme de 44 ans, décédée lors d’un « stage de jeûne hydrique » (où il est interdit d’absorber quoi que ce soit hormis de l’eau), facturé plusieurs centaines, voire plusieurs milliers d’euros. Si ce décès a déclenché l’enquête, il n’est hélas pas le seul à avoir été relié au prévenu, puisque deux autres décès sont également à déplorer, les deux étant des patients atteints de cancer qui suivaient ses stages mais avaient arrêté tout traitement conventionnel. Malgré les décès (et une interdiction administrative), Eric Gandon a continué d’organiser ses stages jusqu’à son arrestation. Il s’agit pour moi de rappeler que, si je bash régulièrement les pseudo-médecines, ce n’est pas pour le plaisir de broyer les gonades des gens, c’est parce que la pseudo-médecine tue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est tout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous voulez en savoir plus sur la naturopathie, pourquoi c’est tout pété et surtout pourquoi c’est dangereux, je vous (re)conseille l’excellente chaine de Sohan Tricoire, qui a été naturopathe, qui a voulu faire de l’evidence-based naturopathie… et qui a tout cassé dans la manœuvre, c’est passionnant.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;« QU’EST-CE QUE PUTAIN DE QUOI ? » &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.15.l%C3%A9chodeslabos/#qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Chine est, qu’on le veuille ou non, le paradis de la fabrique de contrefaçon. Pour absolument tout, y compris les médicaments. En temps normal, il existe un trafic, de la Chine vers la France, de médicaments à bas prix et sans ordonnance… mais sans vérification de qualité non plus. L’inverse est assez rare. C’est même inédit en fait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais c’est pourtant ce qui est en train de se produire. Les pharmaciens ont tiré la sonnette d’alarme face à un trafic qui prend de l’ampleur : celui du paxlovid. C’est un antiviral, administré aux personnes fragiles et à risque de développer des formes graves du Covid. Il s’agit donc d’un médicament important en cette période épidémique, et la France en possède donc des stocks d’Etat conséquents. Ce qui attire les convoitises. Car si la boite est, chez nous, tarifée par la Sécurité sociale au prix faramineux de 5€10, elle se négocie actuellement entre l’équivalent de 3.000€ et 5.000€ à Pékin. Les pharmaciens ont alerté les pouvoirs publics, afin que des dispositions soient prises pour que le médicament ne puisse être délivré qu’à ceux qui en ont légitimement besoin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Source : Union de syndicats de pharmaciens d&#39;officine&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-trouver-sa-place-(hors-de-l&#39;universite-en-france)&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;POINT METHODE DE LA SEMAINE : Devenir chercheur – Trouver sa place (&lt;strong&gt;Hors&lt;/strong&gt; de l’université en France) &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.15.l%C3%A9chodeslabos/#point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-trouver-sa-place-(hors-de-l&#39;universite-en-france)&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si vous vous souvenez du parcours du combattant qu’était, la semaine dernière, le fait de vouloir devenir un enseignant-chercheur, peut-être vous êtes vous dit qu’il était plus simple de devenir chercheur tout court. Sweet summer child… Si vous voulez être chercheur en France, mais pas enseignant, il existe deux voies : la recherche privée et le service public:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h3 id=&quot;la-recherche-privee&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;La recherche privée &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.15.l%C3%A9chodeslabos/#la-recherche-privee&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pour celle-ci, vous travaillerez au département Recherche et Développement d’une compagnie, allant de la PME (ce qui était mon cas avant de partir en Estonie, j’étais le département R&amp;amp;D à moi toute seule) à la grande multinationale. Pour trouver un travail, il faudra bien sûr choisir des entreprises qui matchent avec votre champ d’expertise, puis passer des entretiens d’embauche qui varient selon chaque entreprise, rien de bien sorcier. Deux bémols toutefois. Le premier, c’est qu’être docteur en France est bien moins valorisé que littéralement partout ailleurs dans le monde. Typiquement, alors que cela se fait dans toutes les boites étrangères, il est très mal vu en France pour un docteur de signer ses mails ou courriers de son titre de « docteur » ou de se présenter comme tel (mec… j’ai saigné 8 ans de ma vie pour l’avoir ce titre, alors je mets ce que je veux en signature, compris ?). Cela se ressent aussi au niveau de la paie : la moyenne du salaire d’un docteur dans l’OCDE (tous secteurs confondus) correspond à 3 fois la moyenne du salaire des docteurs Français. Non, c’est pas moi qui compte mal, nous sommes bien payés en moyenne un tiers de ce que sont payés nos collègues étrangers.
Voilà, voilà…
Et le second bémol, c’est que le but de la recherche, c’est de découvrir ce qui est vrai, et le but d’une entreprise, c’est d’être rentable. Alors, les deux ne sont pas incompatibles, loin s’en faut, mais selon le secteur où vous travaillez, il vous faudra peut-être une grande solidité pour ne pas souffrir d’une triple fracture ouverte de l’intégrité scientifique. Alors choisissez bien.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h3 id=&quot;la-recherche-publique&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;La recherche publique &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.15.l%C3%A9chodeslabos/#la-recherche-publique&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Il existe une QUANTITE d’établissements de recherche publique, alors je vais juste parler des plus connus : vous connaissez sans doute déjà le Centre national de la recherche scientifique (CNRS), l’Institut national de la santé et de la recherche médicale (INSERM) et peut-être le Commissariat à l&#39;énergie atomique (CEA), mais il en existe plusieurs dizaines d’autres. Ils sont en général spécialisés dans une branche (médecine, agriculture, spatial etc.), à l’exception du CNRS qui est pluridisciplinaire, et je vais donc me concentrer sur lui. Le CNRS a une campagne de recrutement annuel, mais cela ne sert à rien de candidater (ou presque) si vous n’êtes pas déjà « attendu », c’est-à-dire si vous n’avez pas déjà cherché un laboratoire pouvant vous accueillir, que vous n’avez pas déjà parlé avec l’équipe, voir rencontré son directeur, que vous n’avez pas proposé un projet de recherche qui les botte et qui fera qu’ils vont se battre pour vous avoir. Cela se fait généralement des mois avant la campagne. Une fois celle-ci ouverte, il faut alors prétendre à un poste qui corresponde à vos compétences et à ce que vous pourriez faire au sein du labo avec qui vous avez parlé et, lorsqu’il vous sera demandé au sein de quel labo votre candidature irait le mieux, citer celui-là et expliquer pourquoi. Le problème, c’est qu’il y a souvent un poste ouvert pour trois ou quatre labos qui ont besoin de recruter, donc même avoir un super profil, un projet en béton et une équipe amoureuse de vous ne vous garantit pas d’avoir une place. Les postes au CNRS sont rares et chers, plus encore qu’à l’université (d’où le fait que certains, par dépit, tentent l’université alors qu’ils en ont rien à faire d’enseigner et deviennent des collègues insupportables parce qu’ils ont toutes les promotions en en foutant par une ramée pour les étudiants, vu qu’ils sont des chercheurs de pointe mais de piètres professeurs… je ne cite personne, mais j’ai une liste).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;En espérant avoir pu apporter un peu de lumière dans le chaos ambiant, je rends l&#39;antenne, et on y retourne la semaine prochaine, car l&#39;épidémie ne se termine pas avec l’arrivée de son Altesse Royale Ramsès II en Terre de France (alors en vrai, c’est en avril seulement, mais l’Egypte nous prête le cercueil pour une expo à la Grande Halle de la Villette, alors si vous avez l’occasion, réservez vos places, c’est une opportunité rare). En attendant, prenez soin de vous et des chercheurs qui bossent dur, et, autant que possible, restez chez vous. Bisous.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Les commentaires ne sont pas gérés ici , un espace de discussions vous est réservé sous la publication correspondante sur &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/TheDendrobateDoctor/?ref=page_internal&quot;&gt;la page Facebook du Docteur&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>l&#39;Écho des Labos - 9 janvier 2023</title>
		<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/"/>
		<updated>2023-01-09T00:00:00Z</updated>
		<id>https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/</id>
		<content type="html">&lt;figure style=&quot;margin:auto;width:100%;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i2.wp.com/www.blogs.hss.ed.ac.uk/pubs-and-publications/files/2017/03/phd050508s.gif&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;©www.phdcomics.com&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;h1 id=&quot;l&#39;echo-des-labos-9-janvier-2023&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;l&#39;Écho des Labos - 9 janvier 2023 &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/#l&#39;echo-des-labos-9-janvier-2023&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&#39;hui, c&#39;est dimanche. Vous êtes donc bien sur Radio Tartu, je suis le Dendrobate Doctor et nous sommes ensemble pour faire l&#39;état de la recherche sur l&#39;épidémie de Covid-19 et le reste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous aimez la chronique, vous pouvez nous soutenir sur &lt;a href=&quot;https://utip.io/thedendrobatedoctor&quot;&gt;UTip&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenue à tous sur l&#39;Echo des Labos.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;fake-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;FAKE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/#fake-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On a vu passer beaucoup de « morts subitement » et autres posts qui clament à qui veut l’entendre que plein de gens vaccinés (ou en tout cas supposés tels) contre le Covid seraient mort d’arrêt cardiaque, et le dernier en date concerne les sportifs de haut niveau, dont plus d’un millier serait décédé ainsi l’an passé contre une trentaine en temps normal. Regardons donc d’où ça sort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout commence par un article publié par deux médecins. Et déjà rien que là, on a deux problèmes. Le premier, c’est qu’il ne s’agit pas d’un article mais d’une « lettre à l’éditeur » (en gros, c’est le courrier des lecteurs d’une revue scientifique, ça n’est pas revu par les pairs et ça ne suit pas un protocole scientifique), et les deux « médecins » en question sont défavorablement connus de nos services (vous pouvez par exemple rechercher « McCullough » sur la page, on a déjà pas mal parlé de lui…). Bon. Et du coup, qu’est-ce qu’ils nous racontent Charlie et Lulu ? Et bien ils racontent que « 1.598 sportifs ont subi un arrêt cardiaque, dont 1.101 en sont morts » l’an passé, alors que « au cours des 38 années précédentes, 1.101 sportifs âgés de moins de 35 ans sont décédés, soit environ 29 par an ». Déjà, rien que si on suit le lien de leurs chiffres, on se rend compte que non, les chiffres avancés sont ceux de 2021/2022 (donc deux ans) et les « 38 années précédentes » sont en réalité 1966-2004… et manifestement, on se fout de ce qui a pu se passer au milieu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais bon admettons, on peut se dire que ça fait quand même une sacrée différence. Sauf que les chiffres avancés pour 2021/2022 viennent d’un site antivax de « recensement des effets post-vaccin chez les jeunes sportifs ». Or, la manière dont ils recensent les cas consiste à prendre des articles de journaux, voir qu’il s’agit que quelqu’un de jeune et de sportif ayant été victime d’un incident cardiaque (fatal ou non) et de le compter comme « lié au vaccin » parce que… parce qu’ils peuvent, je suppose. Mais si on prend le temps d’ouvrir les liens et de fouiller un peu les articles, on se rend compte qu’ils disent la plupart du temps que la mort est de cause inconnue, ou parfois d’une autre cause identifiée, mais manifestement les gars qui tiennent le site s’en cognent. Si on décide de se pencher sur les chiffres de 1966 à 2004, on se rend compte que ce n’est pas beaucoup mieux : l’étude ne compte que les cas d’athlètes (donc déjà, ça place la barre là) investigués en détail (si la famille a refusé l’autopsie ou si la pratique sportive n’était pas renseignée, le cas n’a pas été inclus) et sous-estime donc très largement l’incidence de ce genre d’accident. Les auteurs eux-mêmes notent cette limite et rappelle que les accidents cardiaques concernent 1 patient pour 50.000 moins de 35 ans, donc rien que la France doit en compter à peu près 500 par an, limite je suis surprise que les antivax en aient donc trouvé seulement 1.500 pour le monde entier en deux ans. On peut vraiment pas compter sur eux pour faire un travail décent, même quand il est question de trouver les données qui les arrangent, c’est dingue ça !&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;decouverte-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;DECOUVERTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/#decouverte-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;C’est une découverte en forme de bonne nouvelle pour bien commencer l’année. On savait que les vaccins réduisaient la transmission de la souche originelle, mais ça s’était gâté avec les variants et on avait plus ou moins en tête qu’avec Omicron, la vaccination servait à éviter les formes graves, mais niveau transmission walou. Et bien braves gens, nous avions tort.
Les dernières études sur le sujet (à lire &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41591-022-02138-x&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;) et qui plus est menées en population carcérale (donc paye ta transmissibilité quoi) nous montre que la vaccination originelle (donc même pas la bivalente qui vient de débarquer en plus) conserve un intérêt dans la réduction de la transmission, et cela d’autant plus si vous avez eu la « chance » de cumuler vaccination et infection. En effet, les vaccinés n’ayant jamais été infectés ont 22% de risques en moins de transmettre le virus au moment où il finit par leur tomber dessus que les patients complètement naïfs (du point de vue immunitaire, j’ai vu que mon utilisation de ce terme dans une des dernières chroniques avait  causé un peu de perplexité), là où les guéris non-vaccinés ont eu une réduction de 23% (autant dire que c’est pareil) mais les heureux détenteurs du combo vaccin-guérison bénéficient d’une réduction du risque de 40% (pouvant aller jusqu’à 55% si le rappel est récent). Ce qui veut dire que, sur une souche aussi contagieuse que celles qu’on se coltine en ce moment, être vacciné permet de ne transmettre ses microbes « que » à entre 4 et 8 personnes au lieu de 10. C’est pas la panacée, mais les deux qui en réchappent grâce à ça vous remercieront.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;piste-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;PISTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/#piste-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid&lt;/strong&gt; – Persistance du virus : des autopsies réalisées sur 44 patients (âge moyen 62.5 ans) ayant contracté le Covid avant leur mort (délai moyen entre l’infection et la mort : 18.5 jours) (à lire ici https://www.nature.com/articles/s41586-022-05542-y) ont révélé que le virus, au-delà des voies respiratoires hautes et basses, était retrouvé dans les tissus de 84 autres organes et fluides du corps. Un résultat particulièrement inquiétant concerne la positivité des tissus de l’hypothalamus, une structure cérébrale très profonde et normalement très bien protégée, et qui joue un rôle central dans les fonctions vitales de l’organisme, comme la respiration, le battement cardiaque, ou la régulation de la température. Si peu de dommages étaient constatés dans les zones cérébrales (les patients ne sont visiblement pas morts de ça), les chercheurs estiment que le développement, en seulement deux semaines, du virus dans des zones aussi diverses et profondes pourrait avoir une place importante dans la compréhension des mécanismes du Covid long. Des travaux supplémentaires sont en cours, car tous les patients décédés de l’étude étaient non-vaccinés, et il n’y a pas encore de réplication concernant les patients immunisés au préalable.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;impasse-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;IMPASSE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/#impasse-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid – Variant&lt;/strong&gt; : c’est à n’en jamais finir… Un nouveau variant particulièrement contagieux (et toujours issu de la branche Omicron) a fait son apparition. Il n’est pas venu de Chine où l’épidémie est en pleine explosion (en vrai, ça ne saurait tarder, soyons lucides…), mais a été détecté aux USA. XBB.1.5 de son petit nom possède en effet une capacité accrue à se lier avec les récepteurs ACE2, les « portes d’entrées » de nos cellules. Gagnant vite du terrain (il représente déjà 40% des contaminations du pays), il est directement lié à une hausse importante des hospitalisations dans plusieurs états, mais il semblerait que cela soit dû au nombre de cas supplémentaires qu’il engendre, plutôt qu’à une sévérité accrue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Source : Département des maladies infectieuses de l&#39;Université du Minnesota&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;MAUVAISE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/#mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Climat&lt;/strong&gt; : 2022 a bien été l’année la plus chaude jamais enregistrée dans l’Hexagone. Et si elle est la pire, comme dirait Homer, elle n’est que « la pire pour l’instant ». A l’exception de janvier et avril, l’ensemble des mois ont emplafonné leurs records respectifs de chaleur, on ne peut donc pas se raccrocher à l’idée que c’est une moyenne influencée par un été caniculaire. Celui-ci a d’ailleurs compté un nombre record de 33 vagues de chaleur, alors que la pluviométrie accusait de son côté un déficit sidérant de -25% sur l’ensemble de l’année et jusqu’à -80% en juillet. Météo France annonce, au vu de l’hiver que nous continuons à avoir, que 2023 est d’ores et déjà un challenger crédible du record en question… Puisque manifestement, on ne veut pas écouter les scientifiques, je propose d’écouter les cinéastes : « C&#39;est l&#39;histoire d&#39;une société qui tombe et qui au fur et à mesure de sa chute se répète sans cesse pour se rassurer : jusqu&#39;ici tout va bien, jusqu&#39;ici tout va bien, jusqu&#39;ici tout va bien… Le problème ce n&#39;est pas la chute, c&#39;est l&#39;atterrissage. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Source : Météo France (et Mathieu Kassovitz)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;BONNE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/#bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biodiversité&lt;/strong&gt; : une nouvelle espèce de boa a été découverte en Amazonie équatorienne. Il s’agit d’un boa « nain » (entendez qu’il fait une vingtaine de centimètres seulement) et surtout d’un serpent particulièrement primitif, puisqu’il possède encore un bassin à l’état vestigial (&lt;a href=&quot;https://europeanjournaloftaxonomy.eu/index.php/ejt&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; pour plus d’infos sur à quoi ça ressemble), une relique du temps où les ancêtres des serpents ont perdu leurs pattes, il y a plusieurs millions d’années.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;« QU’EST-CE QUE PUTAIN DE QUOI ? » &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/#qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Il n’y a pas que chez Les Vaxxeuses que je trouve régulièrement des perles en cherchant de l’inspiration pour mon Fake de la semaine. Si vous ne connaissez pas l’ami PhArmageddon, je vous encourage à aller jeter un œil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’histoire qui va nous intéresser aujourd’hui se passe en Suisse. Alors, j’étais déjà consciente du fort lien qui existe entre fondamentalisme religieux et position antivax. Mais je n’avais pas idée que ça touchait aussi les païens (par pur préjugé, sans doute). A quoi ça ressemble, me demanderez-vous, à rien, suis-je tentée de vous répondre, mais ce n’est pas exactement vrai. Ça ressemble à des mecs qui se promènent en portant des grosses cloches à vache sur fond de musique épique (alors qu’ils sont juste en rando en tee-shirt blanc à capuche, faut se calmer) pour aller exploser un ballon satanique avant de brûler une seringue géante en bois sur laquelle il y a gravé Covid 19 dans une espèce de petite cérémonie rituelle cheap. Du coup, pas à grand-chose en vrai. J’attends de voir si les Français font pareil mais en portant des litrons de gros rouge qui tache en procession, ça peut valoir le coup d’œil…&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-trouver-sa-place-(l&#39;universite-en-france)&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;POINT METHODE DE LA SEMAINE : Devenir chercheur – Trouver sa place (L’université en France) &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/#point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-trouver-sa-place-(l&#39;universite-en-france)&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une fois qu’un étudiant est devenu docteur (et en réalité même un peu avant), la première possibilité qui s’offre à lui est la recherche publique, au sein de l’université. Les postes ici cumulent enseignement et recherche, je parlerai un autre jour de ce qui concerne les postes purement de recherche. Je vais d’abord vous parler du parcours standard, puis de ce qui gravite autour.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;etape-1-la-qualification&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Étape 1 - La qualification &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/#etape-1-la-qualification&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Simplement être docteur ne vous autorise pas à candidater à des postes à l’université en France (et ceci est valable uniquement pour la France, partout ailleurs dans le reste du monde, cette étape a l’air absolument débile, mais je parlerai de l’étranger une prochaine fois). Pour avoir le droit d’être candidat, vous devez obtenir une qualification. Pour cela, vous devez choisir une section parmi plusieurs dizaines qui se rapproche le plus du travail que vous faites (je suis par exemple qualifiée section 7, et avec ça vous êtes bien avancés) puis regarder quels sont les éléments que les membres de la section réclament pour évaluer si vous êtes aptes à être candidat (oui, on parle toujours de juste être candidat) à un poste, car les pièces demandées varient selon les sections, donc si vous postulez dans plusieurs, vous devez refaire votre dossier à chaque fois. Dans ma section par exemple, on vous demande d’abord de renseigner des informations en ligne (qui seront toutes ensuite incluses dans d’autres documents qu’on va vous demander, vous en faites pas…), puis de fournir votre rapport de soutenance ainsi que votre thèse, une liste de toutes vos publications sauf la vulgarisation parce que chacun sait que la vulgarisation ça n’a aucun espèce d’intérêt pour évaluer si quelqu’un est apte à être un bon chercheur et un bon enseignant, joindre 3 publications, joindre un résumé en français de vos publications si elles sont en anglais parce qu’on va quand même pas demander à des membres de commissions scientifiques de savoir lire l’anglais, et de faire un « CV » (je mets des guillemets parce que ce qu’on vous demande c’est en fait de faire une rédaction comme à l’école pour expliquer votre parcours et ça fait 6 pages). Il n’y a qu’une campagne par an, si vous ne déposez pas votre dossier à temps, il vous faudra attendre l’année suivante, et pendant ce temps-là, vous n’avez bien entendu pas le droit de candidater à un poste. Une qualification est valable 4 ans, ce qui fait que si vous n’avez pas de poste passé ce délai (et ça aussi je vais y revenir), il faudra recommencer tout ce cirque.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;etape-2-la-candidature&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Étape 2 - La candidature &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/#etape-2-la-candidature&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La campagne de recrutement des maîtres de conférence s’ouvre une fois par an. Vous devrez regarder l’ensemble des postes disponibles, dans la spécialité que vous voulez (oui parce que vous avez tout à fait le droit de candidater hors de votre section de qualification, si vous aviez un doute sur à quel point ça sert à rien) et en choisir un nombre restreint. Je dis cela car le dossier de candidature demande un travail fou, donc il est impossible de candidater partout. En plus de fournir des informations en ligne (qui sont les mêmes et sur le même site, mais qu’il faut quand même saisir à chaque fois), il vous faudra généralement fournir une preuve de votre diplôme, une liste de publications et à nouveau un « CV » (ce coup-ci il présente aussi votre projet de recherche et d’enseignement, n’espérez pas vous en tirer à moins de 20 pages). Pour ce dernier document, il est particulièrement important que l’aspirant chercheur ait un bon tissu social, car rien n’est jamais, nulle part, précisé sur ce qui est attendu et comment vous devez le faire, c’est en prenant conseil auprès de vos collègues qui ont réussi à obtenir un poste que vous aurez une vague idée de quoi faire. Si vous êtes chanceux, vous serez convoqué pour un oral. Si vous êtes chanceux plusieurs fois, vous serez convoqué à plusieurs oraux pour des candidatures différentes, mais qui peuvent parfaitement tomber le même jour sur des universités à l’autre bout de la France. Aucun aménagement n’étant possible, il vous faudra alors faire un choix (ce choix peut impliquer de faire 3h dans un TER sans Wifi pour aller faire 20min d’entretien à Limoges, et je vous jure que vous réfléchissez au sens de votre vie à ce moment-là). Avec un peu de chance, vous serez classé premier (ou deuxième mais le premier déclinera parce qu’il veut être classé en Bretagne près de sa mémé) et vous finirez par obtenir, enfin, un poste d’enseignant-chercheur à l’université. Il y en a en moyenne 1 pour 180 nouveaux docteurs chaque année dans ma section, à titre d’exemple… En 2017 (année où j’ai eu mon doctorat), il fallait compter, selon la discipline, entre 3 et 6 ans en moyenne entre l’obtention de son diplôme et celle d’un poste. En moyenne. Donc vous avez le temps d’en refaire, des qualifications.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;etape-3-l&#39;habilitation&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Étape 3 - L’habilitation &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2023.01.09.l%C3%A9chodeslabos/#etape-3-l&#39;habilitation&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Attendez, c’est pas fini ! Une fois en poste, le chercheur n’est qu’un semi-chercheur (en France toujours, le reste du monde trouve ça toujours aussi débile), qui n’a pas le droit d’accéder à de vraies responsabilités comme encadrer les thèses (et cela même si ses collègues superviseurs sont débordés et le supplient de prendre des étudiants). Pour avoir ce droit, il faut passer l’habilitation à diriger les recherches, ou HDR. En termes de volume, de travail et de temps, c’est une seconde thèse, en gros. Mais qui ne peut pas être sur la même thématique que la première. Pour ça, il vous faudra trouver un superviseur, vous inscrire, rédiger votre pavé… bref, la même galère que pour la thèse mais alors que vous êtes en poste à temps plein. Et à l’issue de cette nouvelle soutenance, vous êtes enfin Professeur, pouvant diriger des thèses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et si vous m’avez suivie jusque-là, vous devez voir plusieurs problèmes…&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Mais de quoi vivent les chercheurs pendant qu’ils font tout ce merdier en attendant d’avoir un poste ? L’université grouille de contrats plus ou moins précaires : les ATER (assistants temporaires d’enseignement et de recherche, contrats limités à un an renouvelable une seule fois) et surtout les vacataires (des gens qui font des heures à droite à gauche et pour lesquels il existe une exception manifeste au droit du travail qui autorise à ne les payer qu’une fois tous les six mois au lieu de leur verser mensuellement leur dû). On estime qu’il y a l’équivalent de 10.000 temps plein en contrats précaires à l’université…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mais attendez, tous les examens là portent sur les travaux de recherche, comment on sait que quelqu’un sera un bon prof ? On ne sait pas, et j’ai l’impression qu’on s’en fout, pour être honnête. Surtout que l’enseignement est très peu pris en compte pour les avancements de carrière, ce sont les publis qui comptent, donc ça n’encourage même pas à être un bon prof.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si un chercheur arrive de l’étranger, comment on le situe dans toute cette hiérarchie cheloue ? On le situe pas, ou très mal. Donc on évite d’avoir des chercheurs étrangers, c’est plus simple.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dites-moi au moins que vous êtes grassement payé pour endurer ça ? A niveau de vie équivalent (je vais citer les exemples que je connais), le salaire des enseignements-chercheurs en France correspond aux deux-tiers de la moyenne des salaires de leurs collègues de l’OCDE. Je suis plus payée en Estonie qu’en France, alors que le coût de la vie (en tout cas avant qu’on prenne 25% d’inflation dans la gueule) était près de deux fois plus bas, et les collègues Allemands estiment que c’est malgré tout un petit salaire. Pour vouloir être enseignant-chercheur en France, la question du « comment » est aussi compliquée que celle du « pourquoi ».&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En espérant avoir pu apporter un peu de lumière dans le chaos ambiant, je rends l&#39;antenne, et on y retourne la semaine prochaine, car l&#39;épidémie ne se termine pas avec la nouvelle année. En attendant, prenez soin de vous et des chercheurs qui bossent dur, et, autant que possible, restez chez vous, surtout s’il fait moins 17 comme ici. Bisous.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Les commentaires ne sont pas gérés ici , un espace de discussions vous est réservé sous la publication correspondante sur &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/TheDendrobateDoctor/?ref=page_internal&quot;&gt;la page Facebook du Docteur&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>l&#39;Écho des Labos - 18 déc 2022</title>
		<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.18.l%C3%A9chodeslabos/"/>
		<updated>2022-12-18T00:00:00Z</updated>
		<id>https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.18.l%C3%A9chodeslabos/</id>
		<content type="html">&lt;figure style=&quot;margin:auto;width:100%;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;http://neuroblastomablog.com/wp-content/uploads/2016/12/shit-academics-say-the-uptuned-microscope-300x250.jpg&quot; alt=&quot;J&#39;ai demandé une subvention de recherches au père noël. Tu crois toujours au subventionnement de la recherche ?&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;q&gt;J&#39;ai demandé une subvention de recherches au père noël.&lt;/q&gt;&lt;br /&gt;
&lt;q&gt;Parce que tu crois toujours au subventionnement de la recherche ?&lt;/q&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;figcaption&gt;©The Upturned Microscope&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;h1 id=&quot;l&#39;echo-des-labos-18-dec-2022&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;l&#39;Écho des Labos - 18 déc 2022 &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.18.l%C3%A9chodeslabos/#l&#39;echo-des-labos-18-dec-2022&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&#39;hui, c&#39;est dimanche. Vous êtes donc bien sur Radio Tartu, je suis le Dendrobate Doctor et nous sommes ensemble pour faire l&#39;état de la recherche sur l&#39;épidémie de Covid-19 et le reste.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;attention-!!!&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;📢 Attention !!! &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.18.l%C3%A9chodeslabos/#attention-!!!&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il n’y aura pas d’Echo des Labos la semaine prochaine, parce que je serai en train
d’ouvrir mes cadeaux et de manger de la bûche, ni la semaine suivante, parce que je serai en
train de nettoyer les confettis en cuvant mon champagne. Je vous encourage à en faire de
même et à vous tenir loin des réseaux sociaux ces jours-là, ça n’en vaut pas la peine.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous aimez la chronique, vous pouvez nous soutenir sur &lt;a href=&quot;https://utip.io/thedendrobatedoctor&quot;&gt;UTip&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenue à tous sur l&#39;Echo des Labos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;fake-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;FAKE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.18.l%C3%A9chodeslabos/#fake-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;C’est une abonnée (merci à elle) qui a attirée mon attention sur le sujet il y a deux semaines, alors je suis allée creuser. Des scientifiques californiens auraient mis au point un vaccin qui pousse dans les salades pour vacciner les gens à leur insu. Alors, tout d’abord, ne lui jetez pas la pierre : elle m’a mis en lien un article écrit par un vrai médecin sur le sujet qui lui-même s’appuyait sur le communiqué d’une vraie université pour le projet. Donc c’est délirant, mais ça aurait pu être vrai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a énormément de choses dans ce fake, donc on va y aller pas à pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Cultiver un vaccin dans une plante » : ça oui, il y a des travaux là-dessus et j’en ai déjà parlé dans une précédente chronique, il s’agit de cultiver l’ARNm dans les plantes pour économiser des processus complexes en laboratoire, et ça donne de bons résultats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Cultiver un vaccin dans une plante comestible » : c’est effectivement ce que fait l’université citée dans l’article rédigé par le médecin. Sauf que c’est à l’état de projet. Il n’y a aucune publication sur le sujet, pas le moindre rapport, rien, et c’est pas étonnant car le communiqué est récent, le projet est probablement tout jeune.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Un vaccin que les gens pourraient manger » : là, ça commence à devenir compliqué. C’est pas pour rien que, hormis une des formulations de la polio, on fait des vaccins injectables alors que oraux ce serait tellement plus pratique et mieux accepté. Les composés d’un vaccin (encore plus quand il s’agit d’ARN) sont fragiles, et ils ne survivent pas au bain d’acide de l’estomac. On est encore très loin d’un vaccin oral, salade ou pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Vacciner les gens à leur insu » : là on retombe sur un travers courant des théories du complot, à savoir les « comploteurs neuneu ». Sérieusement, si vous voulez que les gens prennent un vaccin à leur insu, est-ce que vous choisiriez de l’insérer dans un truc aussi chiant que la salade ? Et puis, qui achète une salade pour la manger d’un coup en entier le soir chez lui ? Comment vous êtes sûr de qui a reçu quelle dose et en combien de fois ? C’est pas plus simple et sûr dans une pomme, une poire, un nashi (c’est une pomme-poire et c’est très perturbant) ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Les salades sont déjà sur le marché » : non, vu l’absence de publi dispo pour un truc aussi révolutionnaire, s’ils ont réussi à faire pousser une salade avec l’ARN désiré, elle est à l’heure actuelle gardée jour et nuit par une armée de doctorants corvéables à merci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« C’est pour ça qu’il y a pénurie de salade et que les prix augmentent » : alors visiblement, ce monsieur n’avait entendu parler ni de l’inflation, ni de la sécheresse de cet été qui a violemment affecté le maraichage, mais il s’est pas non plus dit que quand tu veux que les gens achètent quelque chose, il faut qu’il soit à prix cassé et pas cher et rare. Et puis comment ça se passe, une pénurie organisée dans ce cas ? Est-ce qu’ils envoient les laborantins chez chaque primeur des USA avec des cagoules et des flingues « FAIS PAS LE CON, ALLEZ, METS LES SALADES DANS LE CAMION ! » ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Croyez-moi, je suis médecin » : certes, il est médecin. Mais quand un médecin voit son expertise récusée par la justice lorsqu’il témoigne, qu’il y a des articles entiers revus par les pairs pour dire à quel point il raconte n’imp ou qu’il a son propre compte Twitter parodique (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/byrambridle&quot;&gt;là&lt;/a&gt;, et c’est hilarant) qui recense toutes les fois où il a dit n’imp, et bien c’est pas quelqu’un que je vous encourage à croire.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;decouverte-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;DECOUVERTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.18.l%C3%A9chodeslabos/#decouverte-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;C’est pas à proprement parler une découverte, mais il m’a été demandé de faire un point sur les vaccins bivalents parce que tout le monde a l’air de tomber de la Lune quand je rappelle qu’ils sont disponibles. Et je savais pas où coller ça, donc c’est là, allons-y.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les vaccins ciblant Omicron sont disponibles en France. Il en existe 3 : deux fabriqués par Pfizer et Moderna, qui ciblent le variant BA.1 en plus de la souche originelle, et un de Pfizer qui cible les variants BA.4 et BA.5 en plus de la souche originelle. A l’heure actuelle, c’est la souche BA.1 qui pose le plus de problème car, comme expliqué dans la chronique de la semaine dernière, elle met en échec les traitements par anticorps monoclonaux, et laisse donc les personnes immunodéprimées sans défense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les recommandations actuelles de la Haute Autorité de Santé donnent quatre cibles prioritaires à la vaccination, et qui doivent recevoir une dose de ce vaccin bivalent peu importe le nombre de doses déjà reçues, 6 mois après la dernières dose ou infection :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;les personnes âgées de plus de 60 ans&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les femmes enceintes dès le 1er trimestre de grossesse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les personnes à risque, à savoir les personnes immunodéprimées quel que soit leur âge, les adultes de moins de 60 ans porteurs de comorbidités les exposant à un risque de forme sévère, les adolescents et enfants de plus de 5 ans présentant des pathologies à haut risque&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l’entourage de quiconque appartenant à une des catégories précédentes ainsi que le personnel médical, paramédical et médico-social.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Attention toutefois, si le nombre de doses précédentes est zéro, un vaccin monovalent doit être utilisé pour la primo-injection, avant d’utiliser un bivalent pour le rappel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin il est rappelé que, sauf contrindication particulière, le vaccin bivalent comme le monovalent peuvent être administrés en même temps que le vaccin contre la grippe, à condition d’avoir deux sites d’injection distincts.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;piste-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;PISTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.18.l%C3%A9chodeslabos/#piste-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ebola&lt;/strong&gt; : l’espoir d’un vaccin contre Ebola progresse. L’Inserm vient de publier un rapport (&lt;a href=&quot;https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa2200072&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;) d’essai randomisé contre placebo concernant deux vaccins ciblant Ebola.
Testés sur 1.400 adultes et 1.401 enfants de 1 à 17 ans, les différents schémas vaccinaux ont montré leur sûreté (effets indésirables mineurs disparaissant sous 7 jours, aucun effet grave n’a pu être relié au vaccin) et leur efficacité au regard de la fabrication d’anticorps spécifiques.
Il n’est pas encore sûr que ces anticorps permettront de protéger les patients contre Ebola, puisqu’aucun cas n’a été rapporté, ni dans le groupe contrôle, ni dans les groupes testés, mais les chercheurs sont confiants.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;impasse-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;IMPASSE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.18.l%C3%A9chodeslabos/#impasse-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Levothyrox&lt;/strong&gt; : contrairement à ce que pensent ceux qui me croient payée par BigPharma (ah ! ah ! Si seulement…), le principe de défendre les études face aux anecdotes, ça n’est pas de défendre les labos contre le ressenti des gens, c’est de défendre la méthode, parce que généralement la méthode dit qu’une étude large faite en interne est une preuve plus solide que les anecdotes de patients. Généralement. Mais parfois, la méthode donne raison aux gens. Et dans ce cas, je n’ai aucun scrupule à taper sur ceux qui auraient dû être garants de la méthode et qui ont merdé.
Pour ceux qui auraient vécu sous un caillou, je rappelle ce qu’est l’affaire : le Levothyrox est un médicament pris pour réguler le fonctionnement de la thyroïde, c’est un traitement à vie car on ne sait à l’heure actuelle pas soigner ces dérégulations et c’est un médicament dit « à marge thérapeutique étroite » ce qui veut dire que entre le dosage qui marche et celui qui marche pas, il y a un espace aussi riquiqui que la décence de Di Vizio (oui c’était gratuit, c’est ma chronique, je fais ce que je veux).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c’est là que le bât blesse. En 2017, le laboratoire qui le fabrique, Merck, décide de changer la formule.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aucun principe actif n’est modifié, mais les excipients sont changés, notamment pour que le médicament puisse être administré aux personnes intolérantes au lactose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et Merck ne communique pas là-dessus, parce qu’il estime que le principe actif a pas changé, donc c’est bon. Sauf que, on le sait dans la littérature scientifique, les médicaments à marge thérapeutique étroite peuvent voir cette dernière modifiée par beaucoup de choses qui ne sont pas liées directement au principe actif, dont les excipients.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De nombreux patients souffrent alors d’effets secondaires, et Merck réagit en… faisant rien, parce qu’il affirme que son produit n’est pas en cause.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est vrai, ce qui est en cause, c’est la maladie des patients qui n’est plus régulée correctement, mais cela est dû directement au changement de produit utilisé pour la réguler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et, dans la littérature toujours, on sait que une fois que la thyroïde est dérégulée à nouveau, la stabiliser une seconde fois est beaucoup plus compliqué. Alors que les témoignages de patients affluent, l’ANSM déclare qu’il n’y a rien à voir, puisque la formule n’a pas changé. Sauf que une fois encore, la littérature sur le sujet confirme que le simple changement des excipients peut suffire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus encore, la pharmacovigilance alerte sur un nombre d’effets secondaires rapportés drastiquement supérieur à ce qui est attendu et déclenche une information préoccupante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça, ça signifie « la méthode dit que vous avez merdé ». Depuis le 5 décembre, Merck et l’ANSM sont ainsi mis en examen pour « tromperie aggravée », non pas concernant le produit en lui-même, mais pour un défaut d’information ayant causé un préjudice moral sérieux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Affaire à suivre devant les tribunaux.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;MAUVAISE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.18.l%C3%A9chodeslabos/#mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chine&lt;/strong&gt; : la semaine dernière, je me réjouissais de l’assouplissement de mesures sanitaires absurdes en Chine, et, alors que l’épidémie flambe dans les grandes villes, en particulier Pékin, certains m’ont demandé si je m’étais pas réjouie à tort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, non, et ce pour deux raisons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La première, comme je l’ai expliqué, c’est que nombre de ces restrictions étaient absurdes : confiner dans des centres des asymptomatiques avec des malades sévères, c’est créer de l’auto-contamination en boucle, il est bien mieux de garder les patients légers en quarantaine chez eux, par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La seconde, c’est que la flambée en question avait en fait commencé avant la levée des restrictions. L’OMS a ainsi déclaré mercredi que la « maladie s’est répandue rapidement car (…) les mesures de contrôle en elles-mêmes ne l’arrêtent pas (…) l’intensité accrue des transmissions s’est produite bien avant toute modification de la stratégie ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, à quoi c’est dû ? Tout d’abord à la très faible immunisation de la population : seul le vaccin chinois est disponible mais il n’a jamais bien marché (il était déjà médiocre contre la souche originelle, c’est encore pire avec Omicron) et la population est presque aussi naïve que lors de la première vague en Europe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensuite, parce qu’on parle là de villes surpeuplées, or on sait que la transmission, en particulier celle d’un variant très contagieux, est bien plus facile lorsqu’on est dans le centre-ville d’une mégalopole où on croise un millier de personnes rien qu’en montant les escaliers pour sortir du métro que dans la campagne finnoise où y a 6 habitants au km/2 et où de toute façon vous sortez pas pour les voir parce qu’il fait moins 20.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, parce que, comme à chaque fois qu’on maltraite les porteurs d’une maladie quelconque, ceux-ci préfèrent ne pas se faire dépister et gérer ça dans leur coin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On ignore à l’heure actuelle l’ampleur de la vague qui frappe la Chine, mais certaines entreprises parlent de 90% de leur personnel contaminé, la demande en anti-fièvres a augmenté de 430% en une semaine et les hôpitaux sont pris d’assaut. Je crains que le choc ne soit terrible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Source : OMS&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;BONNE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.18.l%C3%A9chodeslabos/#bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2022&lt;/strong&gt; : la fin de l’année approche, l’Apocalypse n’a toujours pas eu lieu, la Troisième Guerre Mondiale non plus et pas le moindre zombie, alien ou Cthulhu à l’horizon.
Franchement vu comme c’était parti, on s’en sort bien.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;« QU’EST-CE QUE PUTAIN DE QUOI ? » &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.18.l%C3%A9chodeslabos/#qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Parfois, pour débusquer mes Fakes de la semaine, je traine sur la page des Vaxxeuses (&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/vaxxeuses&quot;&gt;allez les voir, c’est top&lt;/a&gt;) parce qu’on y recense beaucoup d’absurdités et il y a régulièrement des annonces sur les derniers trucs qui tournent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis des fois, il y a des trucs dont je ne sais pas quoi faire. Je peux pas les débunker, parce que c’est pas techniquement faux. C’est juste tellement n’importe quoi que j’en viens sérieusement à me dire que ces gens-là doivent voir des médecins, des psychiatres de préférence (et des vrais, pas Martine, hein !).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Genre lorsqu’il est écrit (&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/vaxxeuses/posts/pfbid0EpT9tHgmCPUpgbSiJU97tu43mn6P7ZNRLhxi9hfS74cwqxm7JUBPSnLvWGQdFcUVl&quot;&gt;publication du 13 décembre&lt;/a&gt;) que « la préméditation démocidaire est encore plus flagrante et pernicieuse puisque les nano-particules ont déjà été au préalable dissimulées dans les confiseries […] et dans tous les vaccins pour enfants depuis 2015 !! » vous y comprenez quelque chose, vous ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et quand le même dit « Cet effet de contagion, par excrétion et/ou par irradiation (selon la Quinta Columna) se retrouve également chez les enfants non-vax de parents vaccinés… » est-ce que je suis la seule à me demander si je viens pas de faire un AVC ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour les Fake news, on peut débunker, on peut éduquer, mais pour ces cas-là… on fait quoi ? (&lt;em&gt;ndlr: sortir le popcorn ?&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;point-methode-de-la-semaine-:-partir-du-principe-qu&#39;on-a-tort-quelque-part-mode-d&#39;emploi&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;POINT METHODE DE LA SEMAINE : partir du principe qu’on a tort quelque part, mode d’emploi &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.18.l%C3%A9chodeslabos/#point-methode-de-la-semaine-:-partir-du-principe-qu&#39;on-a-tort-quelque-part-mode-d&#39;emploi&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Une petite pause dans la grande épopée de description du parcours scientifique que nous avons entamée, car je voulais vous parler un peu d’un sujet d’actualité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous travaillons toujours sur le débunk intégral de Des Vaccins et des Hommes, et c’est un travail de longue haleine car:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;on a tous une vie en fait&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le film est très pernicieux&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Donc il faut beaucoup de sources et de gens compétents. Bien entendu, le travail est réparti entre membres du collectif et je suis arrivée pour ma part au bout de la section qui m’a été attribuée. Enfin presque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Car voyez-vous, j’ai un défaut (enfin j’en ai plein, mais là on parle de ce qui a un impact sur ce travail, on est pas dans le cabinet d’un psy) : j’ai un … certain caractère, qui peut être qualifié de vif, sanguin, brut ou « de merde » selon l’affection qu’on me porte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et face à quelqu’un qui ment, qui met en danger la vie des gens, qui manipule son audience, laquelle audience va en plus venir partiellement nous harceler et nous casser les gonades en réponse, j’ai du mal à être le modèle de patience et de calme qu’un scientifique se doit d’être s’il veut prétendre à l’objectivité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ma rédaction de ce chapitre, je suis incisive (vous connaissez ma façon d’écrire, vous voyez ce que ça peut donner) mais toujours factuelle. Du moins, je le pense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c’est là le hic. Comment puis-je être sûre que je ne me laisse pas aveugler par ma colère ? Car ma colère est légitime, certes, mais je ne veux pas qu’elle me fasse dire autre chose que ce que je suis censée dire sur la base des preuves.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je veux leur jeter mon rapport à la tronche, mais je veux qu’il ne soit chargé que du poids de la vérité, et pas de la bêtise facile à croire parce que je suis très énervée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous vous souvenez de ce dont j’ai parlé la semaine dernière, c’est là qu’intervient une des compétence apprise du chercheur :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Même si je suis très en colère, même si je suis sûre de moi, même si je veux que ce que j’explique soit vrai parce que je suis en colère, il y a toujours cette voix en moi « oui mais, après tout, je pourrais très bien avoir tort ».&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je ne peux pas juste me relire : je serai toujours d’accord avec moi, encore plus dans une situation où l’objectivité m’est difficile. Alors qu’est-ce qu’on fait ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et bien, comme dans la recherche on est toujours prêt à avoir tort, on appelle des collègues à la rescousse :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dis, j’ai écrit un super papier, tu veux pas venir lui péter la gueule pour voir s’il tient bien le coup, steuplé ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;J’écris ces lignes vendredi soir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Demain samedi, je vais donc passer de longues minutes (j’espère pas des heures, ça voudrait dire que j’ai vraiment fait un truc mauvais) à discuter avec mon cher ami Le Biostatisticien pour qu’il vienne taper partout où ça va pas (et il va le faire, je l’entends déjà « ouais, mais tu peux pas dire ça comme ça », « à mon avis, c’est pas assez solide comme truc », « en vrai je pense que ce papier il est pourri, faut que tu t’appuies sur autre chose »).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Est-ce que je vais lui en vouloir ? Non (déjà parce que c’est un mec adorable, faut vraiment être un déglingo comme Chabrière pour lui en vouloir), il me rend service, il prend de son temps pour que je me mette pas à raconter n’importe quoi, pour que ma production ait de la valeur et que je reste à la place où je dois rester. Et je fais toujours de même lorsque c’est moi qu’on vient solliciter ainsi.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je suis le garde qui garde les gardes&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;En espérant avoir pu apporter un peu de lumière dans le chaos ambiant, je rends l&#39;antenne, et on y retourne la semaine prochaine, car l&#39;épidémie ne se termine pas avec les fêtes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En attendant, prenez soin de vous et des chercheurs qui bossent dur, et, autant que possible, restez chez vous en famille. Bisous.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Les commentaires ne sont pas gérés ici , un espace de discussions vous est réservé sous la publication correspondante sur &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/TheDendrobateDoctor/?ref=page_internal&quot;&gt;la page Facebook du Docteur&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>l&#39;Écho des Labos - 11 déc 2022</title>
		<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/"/>
		<updated>2022-12-11T00:00:00Z</updated>
		<id>https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/</id>
		<content type="html">&lt;figure style=&quot;margin:auto;width:100%;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://mediacloud.theweek.com/image/private/s--D3bw6Fn9--/f_auto,t_single-media-image-mobile@1/v1608579138/cb052119dapc.jpg&quot; alt=&quot;gfglogo&quot; /&gt; &lt;figcaption&gt;Chip Bok | Copyright 2019 Creators Syndicate&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;h1 id=&quot;l&#39;echo-des-labos-11-dec-2022&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;l&#39;Écho des Labos - 11 déc 2022 &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/#l&#39;echo-des-labos-11-dec-2022&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&#39;hui, c&#39;est dimanche. Vous êtes donc bien sur Radio Tartu, je suis le Dendrobate Doctor et nous sommes ensemble pour faire l&#39;état de la recherche sur l&#39;épidémie de Covid-19 et le reste.
Si vous aimez la chronique, vous pouvez nous soutenir sur &lt;a href=&quot;https://utip.io/thedendrobatedoctor&quot;&gt;UTip&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenue à tous sur l&#39;Echo des Labos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;fake-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;FAKE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/#fake-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette semaine, les enfants, parlons encore de la prétendue origine humaine du Sars-Cov-2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Quoi ? Mais on en a pas déjà parlé de ce truc-là ? Tu nous as pris pour des têtards de 3 jours ou quoi ? »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du tout, chère audience, votre mémoire vous honore, cette fois on va parler du rôle plus précis de EcoHealth Alliance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Mais ça aussi t’as déjà croassé dessus plein de fois ! »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors déjà, on dit coasser pour les grenouilles, c’est le corbeau qui croasse, merci, et ensuite, oui (et c’était la chronique du 10 octobre 2021, tout cela ne nous rajeunit pas), mais y a du nouveau, parce qu’un type a écrit un livre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et le livre en question, c’est celui de Andrew Huff.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui que c’est le monsieur ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est un scientifique, spécialiste de santé publique, ce qui est déjà un bon signe. Il a travaillé pour l’ONG qu’il accuse d’être à l’origine du virus, EcoHealth donc, et ça aussi c’est bien puisqu’il connait donc la machine de l’intérieur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sauf que.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sauf que chez EcoHealth, il travaillait sur des algorithmes informatiques destinés à évaluer les menaces d’éventuelles maladies émergentes, il n’a jamais travaillé directement avec les virus et n’était même pas en lien avec l’institut de virologie. Sauf que, lors de son travail sur les bases de données de virus, il était en charge du Soudan du Sud et de la Jordanie, et n’avait aucun lien avec la Chine. Sauf qu’il ne connait rien du laboratoire P4 qu’il incrimine ni de la Chine puisqu’il admet dans le livre que ses connaissances sur le pays lui viennent des séries télés (ce qui explique sans doute qu’il soit capable de dire que tous ses habitants « mentent, trichent et volent ») et celles sur le marché de Wuhan de ses recherches sur Google Images.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bon, alors, il avance quoi comme preuve ? Il en a 3. La première, c’est le même rapport tout pété sur les gains de fonction dont on avait déjà parlé dans la précédente chronique à ce sujet, et rien de plus. La seconde, c’est « une correspondance parfaite entre l’information génétique figurant dans un brevet de la firme Moderna en 2016 et celle du virus responsable du Covid-19 », qui prouverait qu’ils auraient été « développés en même temps ». Sauf que la « correspondance parfaite », elle est en fait de 19 nucléotides sur 30.000, à ce compte-là vous êtes la copie génétique parfaite d’un oryctérope ! Et la troisième c’est son interprétation personnelle et extrêmement convaincue de documents obsolètes (il a quitté le groupe en 2016) qui n’ont de lien explicite ni entre eux ni avec le Sars-Cov2, ni d’ailleurs avec aucun coronavirus proche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais qu’est-ce qu’il fout alors ce con ? Il y a un élément que j’ai volontairement omis jusqu’à maintenant.
Avant sa reconversion, Andrew Huff était un soldat. Vétéran de l’armée américaine, il souffre d’un grave syndrome de stress post-traumatique et explique à qui veut bien l’écouter qu’il est espionné par le FBI.
Andrew Huff n’a pas besoin qu’on donne du crédit à ses délires, Andrew Huff est un des très nombreux vétérans traumatisés abandonnés par son pays, et il a besoin d’une aide digne de ce nom.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;decouverte-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;DECOUVERTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/#decouverte-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le sachiez-tu chère audience, les humains ont deux pubertés. Une qui arrive avec pertes de repères et fracas de portes entre 12 et 19 ans (ouais c’est large, mais c’est une fourchette, ça ne dure pas si longtemps, heureusement pour tout le monde), et une qui arrive entre le 7e jour et le 6e mois de vie. Cette minipuberté passe généralement inaperçue, mais elle est exacerbée dans quelques cas pathologiques, et notamment l’hypogonadisme hypogonadotrope (mon correcteur orthographique aime pas ça du tout). C’est une maladie génétique qui touche les hommes via le déficit d’une hormone sexuelle, et les rend généralement infertiles.
Or, en étudiant ces patients, une équipe de l’Inserm s’est aperçue que c’était un défaut de production du monoxyde d’azote qui empêchait la bonne régulation de cette minipuberté, laquelle générait par la suite une cascade d’effets indésirables chez les hommes atteints de cette maladie rare. Mais pas que chez eux. Et c’est là qu’entre en scène la cousine éloignée, fantasque mais adorable de la Science, Dame Sérendipité.
Car devinez qui d’autre a une minipuberté exacerbée ? Les prématurés. Or, si la maladie génétique mentionnée plus haut est rare, la prématurité, elle, touche 50.000 bébés chaque année en France. L’équipe de l’Inserm s’est donc dit qu’il y avait quelque chose à creuser. Un essai sur les souris a montré qu’un traitement simple à base d’inhalation de monoxyde d’azote corrige les conséquences de la minipuberté exacerbée. Or, ce produit est déjà bien connu chez les prématurés, puisqu’il est utilisé pour ouvrir leurs voies respiratoires quand les poumons ne sont pas assez développés. Un essai clinique sur une centaine de prématurés va être lancé prochainement, et un traitement pourrait être très rapidement mis en place s’il est concluant. Il permettrait de réduire, entre autres, les troubles cognitifs et de fertilité dont les prématurés sont victimes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Source : K. Chachlaki et al., Science Translational Medicine, 14(665).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;piste-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;PISTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/#piste-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Polio&lt;/strong&gt; : lors du forum international de Dakar, le président du Sénégal s’est inquiété de la baisse drastique de la vaccination des enfants contre la poliomyélite, dans son pays, mais également un peu partout en Afrique. Macky Sall, qui est également actuellement président de l’Union Africaine, appelle à une nouvelle campagne de fond et une « mobilisation générale » pour « éradiquer la polio d’Afrique », à une heure où elle réapparait aux USA suite à la baisse de la couverture vaccinale. Alors que la maladie semblait être aux portes de l’extinction il y quelques années, il semblerait qu’un nouveau plan de bataille soit nécessaire pour venir à bout de sa résurgence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Source : Forum for Immunization and Polio Eradication in Africa&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;impasse-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;IMPASSE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/#impasse-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid – Primo-vaccination&lt;/strong&gt; : à l’heure où 83% des adultes Canadiens ont reçu au moins une première dose de vaccin contre le Covid, le gouvernement cherche des moyens de convaincre les personnes n’ayant pas encore sauté le pas.
Ainsi, l&#39;Ordre des médecins et chirurgiens de l&#39;Ontario a émis une suite de recommandations pour aider à la prise en charge des patients qui voudraient être vaccinés mais qui n’arrivent pas à franchir le cap à cause de phobies et de comportements évitants, notamment pour les personnes atteintes de trypanophobie, la phobie des aiguilles.
Alors, tout d’abord, remettons les choses dans l’ordre tout de suite : les phobiques ne sont pas des gens délicats, pénibles, chiants, douillets ou que sais-je. Ils sont parfaitement conscients que la peur qu’ils ont est irrationnelle, mais ils n’ont aucun contrôle dessus et ils sont dans certains cas incapables de passer par-dessus elle, même si leur vie en dépend.
La phobie est une pathologie mentale qui peut réellement pourrir la vie des personnes qui en souffrent. Elle peut les empêcher de travailler, de prendre soin d’eux ou de leurs enfants, de sortir, de manger et, dans le cas présent, de recevoir des soins dont ils ont besoin et qu’ils veulent obtenir. Pour aider ces patients-là, l’Ordre a donc établi une proposition qui les rendrait éligibles à des traitements médicamenteux ou un suivi psychothérapeutique, dans le but d’arriver à être vaccinés malgré leur phobie. Les résultats d’une première initiative de ce genre au Canada ont montré que 20.000 personnes avaient pu bénéficier de la vaccination grâce à la prise en charge de leurs troubles. C’est peu à l’échelle du Canada, mais ça se tente, au vu de comment le chiffre des primo-vaccinés patine
Il y a autre chose qui patine dans la semoule aussi : les antivax. Parce qu’il leur aura pas fallu longtemps pour traduire lesdites recommandations, les comprendre de travers, comme d’habitude et se mettre à gueuler partout que « le Canada veut imposer un traitement psychiatrique aux non-vaccinés ». Alors, du coup, non, mais je rappelle quand même que la paranoïa aussi est un trouble mental…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Source : Ordre des médecins et chirurgiens de l&#39;Ontario&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;MAUVAISE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/#mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid – Sous-variant&lt;/strong&gt; : à l’heure où j’écris ces lignes, le sous-variant BQ1.1 représente plus de la moitié des nouvelles contaminations en France. Or, ce lignage particulier échappe à tous les anticorps monoclonaux. Il n’existe donc plus aucun traitement efficace pour les personnes immunodéprimées.
Leur seule chance est donc que personne ne leur refile. Le ministre de la santé a appelé à nouveau au port du masque dans les lieux publics et à un sursaut des rappels de vaccination.
Si vous ne le faites pas pour vous, faites-le pour protéger ceux qui n’ont pas d’autre choix que d’être prudents et avoir de la chance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Source : Unité virus et immunité de l’Institut Pasteur&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;BONNE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/#bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid – Chine&lt;/strong&gt; : nous avons tous été choqués par les images et les témoignages sur la politique zéro-Covid de la Chine, qui semble allier l’absurdité (déplacer des malades asymptomatiques dans des centres de quarantaine dans lesquels les patients peuvent s’auto-contaminer en masse) et la brutalité (je vais pas donner d’exemples, on en a tous en tête). Après des journées inédites de protestations, le gouvernement va enfin alléger les mesures auxquelles sont soumis les habitants, notamment en maintenant à l’isolement à domicile les malades légers et asymptomatiques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Source : Commission de la Santé chinoise&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;« QU’EST-CE QUE PUTAIN DE QUOI ? » &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/#qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Régulièrement, j’aime à dire que beaucoup d’antivax ne le sont que parce qu’ils ne se sentent pas réellement concernés, et que leur attitude serait bien différente s’ils sentaient le danger se rapprocher.
Je tire cette conviction profonde d’un épisode de ma scolarité, lorsqu’une épidémie de méningite a sévi à l’université où je passais ma licence. Après 3 cas positifs, dont un ne quittera pas l’hôpital vivant, l’ARS ordonne la vaccination générale de tous les étudiants et de l’intégralité du personnel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et personne n’a fait de cinéma à ce sujet, les gens faisaient la queue à la médecine universitaire pour obtenir leur injection.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais force est de constater que ce comportement n’est en fait pas si généralisable que ça, et que même face au danger certains ne bougent pas de leur ligne.
C’est notamment le cas de deux parents Néo-Zélandais qui ont refusé que l’opération de leur bébé ait lieu tant qu’on ne pourrait pas leur garantir que le sang qui lui serait transfusé ne serait pas du sang de non-vacciné.
Ok, pouf pouf, reprenons. Le bébé en question a 6 mois, et il est atteint de sténose de la valvule pulmonaire à un stade sévère, un rétrécissement de la valvule cardiaque reliée à l’artère conduisant aux poumons. C’est une condition grave, nécessitant une opération urgente. Celle-ci nécessite que le patient soit transfusé pendant l’opération.
Or, si les parents ont accepté l’opération, ils ont refusé la transfusion dans un pays où plus de 90% de la population est vaccinée. Alerté par le retard de prise en charge et la perte de chance que cela engendrait pour le nourrisson, l’hôpital décide donc de réclamer une mesure urgente de mise sous tutelle pour faire retirer la garde de l’enfant aux parents, le temps qu’il reçoive les soins appropriés. Le tribunal d’Auckland, devant lequel une centaine de militants avec des pancartes antivax, promettant un « nouveau Nuremberg » aux médecins (je sais pas comment maintenant que l’avocat qui devait lancer ce procès-là s’est barré avec la caisse, mais bon) s’étaient rassemblés, a jugé légitime la demande de l’hôpital.
Le nourrisson a donc été retiré à ses parents et placé temporairement sous la tutelle de la Haute Cour de Nouvelle-Zélande, le temps d’être opéré, transfusé, et de terminer sa convalescence.
Ici, l’histoire se termine bien, y compris pour les parents qui ne perdent que temporairement la garde, la cour ayant reconnu qu’ils ne se sont pas opposés à l’opération et veulent seulement ce qu’ils croient être le mieux pour leur enfant. Ils ont manifestement pas inventé le fil à couper l’eau chaude, mais ce sont les parents terrifiés d’un tout-petit très malade, c’est compliqué de leur en vouloir.
En revanche, il y a eu des gens pour leur laver le cerveau au point qu’ils soient prêts à faire courir un danger de mort immédiate et bien réelle à leur enfant pour le protéger d’un risque imaginaire. Et il y a une place spéciale en Enfer pour ces gens-là.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-on-etudie-quoi&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;POINT METHODE DE LA SEMAINE : Devenir chercheur – On étudie quoi ? &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/#point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-on-etudie-quoi&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;les-competences&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Les compétences &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/#les-competences&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Au cours de ses (au moins) 8 années d’études, l’aspirant chercheur va passer par tout une série de stades où il va acquérir les compétences qui feront de lui un bon chercheur. Bien entendu, ces compétences et leur vitesse d’acquisition vont varier selon le parcours, mais je voulais vous proposer une sorte d’aperçu synthétique, qui vous permette aussi de comprendre qu’est-ce qu’ont en commun et de différent un chercheur qui a fait sa thèse et quelqu’un ayant suivi le même parcours mais ayant arrêté plus tôt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;licence-duree-:-3-ans&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Licence – durée : 3 ans &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/#licence-duree-:-3-ans&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétences scientifiques&lt;/strong&gt; : Les bases. La licence dans un domaine va permettre au futur chercheur de connaître les bases dans le domaine qui l’intéresse. Une licence est encore assez généraliste, et va lui permettre, de plus, de prendre connaissance des domaines annexes à celui qui sera finalement le sien. Cela permet de connaître ce qui existe, et de plus tard pouvoir s’adresser à des spécialistes pour des collaborations.
On y apprend également l’histoire de sa discipline : d’où elle vient, en quoi elle a cru, comment elle s’est construite, qu’est-ce qu’on a corrigé et pourquoi. Ça permet de ne pas réinventer l’eau chaude et de ne pas (trop) reproduire les erreurs du passé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétences méthodologiques&lt;/strong&gt; : Il s’agit de l’apprentissage des compétences qui vont servir au jeune chercheur sans être directement liées à sa discipline. L’informatique et l’anglais tiennent une bonne place, mais ça peut être également n’importe quelle langue utile à la voie où on se destine, qu’elle soit vivante (pour ceux qui auront un terrain de recherche à l’étranger) ou morte (pour les historiens, archéologues et autre papyrologues).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétences humaines&lt;/strong&gt; : Vous ne savez rien, vous ne comprenez rien, vous n’êtes personne et vous allez la fermer. Ça peut sembler violent dit comme ça (et heureusement c’est pas dit comme ça), mais c’est une compétence de base dans la recherche. Pour devenir un bon chercheur il faut savoir admettre qu’on ne sait pas, admettre qu’on ne comprend pas, admettre que notre travail est petit et savoir se taire quand on n’est pas absolument sûr de ce qu’on dit. Y en a qui oublient, et on voit les dégâts que ça cause (n’est-ce pas, Didier ?). Mais l’idée n’est pas de se rabaisser, simplement d’entretenir une réserve et une humilité face aux mécanismes du monde que nous cherchons à étudier. Ce sont elles qui vont, par la suite, nous protéger des erreurs de méthodologie.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;master-duree-:-2-ans&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Master – durée : 2 ans &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/#master-duree-:-2-ans&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétences scientifiques&lt;/strong&gt; : La branche. Le master est le moment où on va choisir sa branche de prédilection. C’est le moment où l’apprenti chercheur choisit vraiment ses enseignements et où il va commencer à se spécialiser dans un domaine. Les enseignements de spécialité vont lui permettre de choisir un directeur de mémoire et de commencer à tester sa motivation sur un domaine choisi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétences méthodologiques&lt;/strong&gt; : La bibliographie et la rédaction. A ce stade l’apprenti chercheur va apprendre à lire les études, à comprendre ce qu’elles racontent, lesquelles se contredisent, lesquelles sont obsolètes, et à faire un résumé des connaissances actuelles dans sa discipline. C’est ce qu’on appelle « l’état de l’art ». Il va également apprendre les méthodes de rédaction d’un travail scientifique : comment on cite, comment on formule une question de recherche, comment on rédige et comment ne pas conclure n’importe quoi des preuves avancées dans le paragraphe du dessus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétences humaines&lt;/strong&gt; : La collaboration. C’est le moment où l’apprenti chercheur va comprendre qu’on ne fait pas de la science seul, qu’il va falloir échanger avec son directeur, avec ses collègues, avec la bibliothécaire qui connait le fond par cœur, avec le laborantin qui sait mieux faire la manip que vous. Il va apprendre à communiquer avec les différents intermédiaires de façon à obtenir ce dont il a besoin et il va découvrir les rouages merveilleux (c’est du sarcasme) de cette incroyable Maison qui Rend Fou (c’est pas du sarcasme) qu’est le monde universitaire.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;doctorat-duree-(minimale)-:-3-ans&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Doctorat – Durée (minimale) : 3 ans &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.11.l%C3%A9chodeslabos/#doctorat-duree-(minimale)-:-3-ans&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétences scientifiques&lt;/strong&gt; : La spécialité. Durant ces trois années, il va acquérir des compétences de pointe. Ça va demander de fréquenter des colloques, où les derniers travaux sont présentés, de faire de la veille bibliographique, pour se tenir au courant des controverses, ou encore de faire des échanges inter-universités, pour aller passer quelques mois dans des facultés étrangères et fréquenter les cours locaux. Mais, et c’est là le piège, puisque la thèse est un travail de recherche, une bonne partie de ce que le doctorant va apprendre va être du savoir qu’il crée lui-même. Au terme de sa thèse, si elle est réussie, il sera techniquement le spécialiste mondial de son sujet, puisqu’un travail de thèse implique d’avoir découvert quelque chose (fusse une absence de quelque chose, ça marche aussi). Et pour que ce savoir soit solide, il faut de la méthode.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétences méthodologiques&lt;/strong&gt; : La recherche. C’est ici vraiment que vont se constituer les compétences du futur chercheur en matière de création des savoirs. Elles sont très diversifiées, selon les spécialités, mais elles peuvent impliquer de la méthodologie statistique, de la méthodologie d’entretien, de fouilles, d’observation de terrain, de lecture critique d’articles, bref, c’est là que l’aspirant chercheur va apprendre à résoudre la question « Je pense que la réponse c’est ça, comment prouver que j’ai tort ». Car, pour qu’une réponse soit solide, il faut d’abord avoir essayé de la démonter de partout. C’est là que l’humilité acquise plus tôt est importante : personne n’aime naturellement avoir tort. C’est là aussi que la collaboration joue un rôle majeur : on ne peut pas penser seul à tout. Ce stade est important, parce qu’en science, il est moins important de savoir quelque chose que de savoir comment on sait qu’on le sait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compétences humaines&lt;/strong&gt; : Tenir sa position. Ça peut sembler contradictoire avec ce qu’on apprend en licence, mais ça ne l’est pas. A ce stade, le futur chercheur devient, petit à petit, LE spécialiste de son sujet. Il le connait mieux que les autres, et il n’est pas question de s’en laisser conter par des gens qui s’y connaissent moins bien. Devenir un chercheur, ce n’est pas devenir une serpillère, et il faut savoir tenir sa position quand on est sûr de soi. Mais cela ressemble plus à « voilà ce que mon travail dit, voilà tout ce que j’ai fait pour tenter de le démonter mais il est solide, si vous voulez le flanquer par terre, alors vous devez faire mieux que ça ». Et pour qu’on lui donne sa thèse, le futur chercheur doit s’être assuré que personne ne peut faire mieux que ça.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;En espérant avoir pu apporter un peu de lumière dans le chaos ambiant, je rends l&#39;antenne, et on y retourne la semaine prochaine, car l&#39;épidémie ne se termine pas avec les chutes de neige (est-ce qu’on a pris 20cm en 24h ? Peut-être. Est-ce que je suis comme une gosse ? Certainement).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En attendant, prenez soin de vous et des chercheurs qui bossent dur, et, autant que possible, restez chez vous. Bisous.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Les commentaires ne sont pas gérés ici , un espace de discussions vous est réservé sous la publication correspondante sur &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/TheDendrobateDoctor/?ref=page_internal&quot;&gt;la page Facebook du Docteur&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>l&#39;Écho des Labos - 4 déc 2022</title>
		<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.04.l%C3%A9chodeslabos/"/>
		<updated>2022-12-04T00:00:00Z</updated>
		<id>https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.04.l%C3%A9chodeslabos/</id>
		<content type="html">&lt;img alt=&quot;Le meme où Léonardo di caprio et un gars discutent: J&#39;ai fais mes recherches - J&#39;adorerai les lire. Elles sont publiées où ? et caprio de regarde l&#39;autre avec un air entre colère et incompréhension&quot; src=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/img/research.published.png&quot; /&gt;
&lt;h1 id=&quot;l&#39;echo-des-labos-4-dec-2022&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;l&#39;Écho des Labos - 4 déc 2022 &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.04.l%C3%A9chodeslabos/#l&#39;echo-des-labos-4-dec-2022&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&#39;hui, c&#39;est dimanche. Vous êtes donc bien sur Radio Tartu, je suis le Dendrobate Doctor et nous sommes ensemble pour faire l&#39;état de la recherche sur l&#39;épidémie de Covid-19 et le reste.
Si vous aimez la chronique, vous pouvez nous soutenir sur &lt;a href=&quot;https://utip.io/thedendrobatedoctor&quot;&gt;UTip&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenue à tous sur l&#39;Echo des Labos.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;fake-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;FAKE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.04.l%C3%A9chodeslabos/#fake-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aujourd’hui, plutôt qu’un Fake isolé, parlons d’une usine à Fake. France Soir vient de perdre son statut de service de presse (tous ceux qui ont crié « enfin » dénoncez-vous).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oui, parce que, le sachiez-tu cher public, jusque-là, France Soir bénéficiait d’aides publiques et d’avantages fiscaux payés avec tes impôts pour raconter des salades à tout le monde et menacer les collègues de la guillotine. Oui, oui, les mêmes impôts qui payent l’aide juridique de Didier Raoult quand il intente des procès perdus d’avance à tout le monde au lieu d’avoir des vrais arguments scientifiques oui, que veux-tu, je suppose qu’il y en a déjà trop pour les écoles et les hôpitaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concrètement, ça veut dire quoi (à part qu’il faut être prêt à ce qu’ils nous rebattent les oreilles pendant des semaines avec leur obsession comme quoi on les censure et que donc c’est la preuve qu’ils ont raison, bref, la routine habituelle quoi) ? Ça veut dire qu’il n’est désormais plus possible d’appeler France Soir un journal, comme il n’est plus possible d’appeler Wakefield un médecin ou un pain au chocolat une chocolatine. Ça veut dire aussi que France Soir va perdre une partie importante de ses revenus, et cela d’autant plus que le blog était déjà coupé de la régie publicitaire de Google. Ça veut dire également que, en cas de procès (au hasard pour diffamation, ou menaces de mort, ou appels à la violence, vous avez le choix servez-vous), les responsables ne pourront plus se planquer derrière le secret des sources, puisque c’est une prérogative de journalistes (et que pour ça il faut, soit bosser pour un journal, soit avoir une carte de presse) et seront donc tenus de révéler qui a écrit quoi. Ça veut peut-être, s’il te plait petit Jésus, dire que Xavier Azalbert va arrêter de faire du fric en racontant des conneries et va donc se lasser et aller ennuyer quelqu’un d’autre ailleurs. Mais ça j’avoue j’y crois pas trop…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;decouverte-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;DECOUVERTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.04.l%C3%A9chodeslabos/#decouverte-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aujourd’hui, on va parler météorite.
Alors, je sais, c’est pas spécialement mon domaine et il y en a d’autres qui font ça bien mieux que moi, sur Facebook ou sur Youtube (surtout sur Youtube d’ailleurs). Mais, là il faut que je vous parle de ce cas.
C’est l’université d’Alberta, au Canada, qui a publié cette semaine un communiqué sur le sujet (&lt;a href=&quot;https://www.ualberta.ca/folio/2022/11/new-minerals-discovered-in-massive-meteorite-may-reveal-clues-to-asteroid-formation.html&quot;&gt;là&lt;/a&gt;). Sans doute parce que la nouvelle était tellement énorme que ça allait de toute façon fuiter avant la sortie d’un papier scientifique en bonne et due forme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En examinant le contenu d’une météorite (on parle là d’un caillou de 15 tonnes tout de même, donc les prélèvements faits pour les analyses n’ont détruit ni la roche, ni les légendes somaliennes à son sujet qui courent sur au moins 5 générations), les chercheurs y ont découvert deux nouveaux minéraux, inconnus sur Terre. Plus précisément, inconnus sur Terre à l’état naturel, ils avaient pu être synthétisés par des chercheurs en laboratoire, mais ils n’avaient à notre connaissance aucune existence ailleurs. Néanmoins, on connaissait donc leur composition et c’est pour ça que la comparaison a pu être faite aussi vite et avec autant de certitude concernant les échantillons retrouvés dans la météorite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;« Tombée du Ciel », puisque c’est ainsi que les locaux l’appellent, est la première et seule à ce jour source naturelle au monde d’elaliite (du nom de la ville El Ali, près d’où elle a été découverte) et d’elkinstantonite (du nom de Lindy Elkins-Tanton, Professeure spécialiste dans la formation des noyaux des planètes). Un troisième minéral pourrait également être identifié dans les prochaines semaines, certains échantillons n’étant pas encore identifiés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutefois, impossible de retourner sur place pour faire d’autres prélèvements : les contacts des chercheurs sur place les ont informés que la météorite aurait été déplacée en Chine, à la recherche d’un potentiel acquéreur…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;piste-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;PISTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.04.l%C3%A9chodeslabos/#piste-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Variole du singe&lt;/strong&gt; : vous allez me dire « hé mais c’est vrai qu’il y avait ça aussi ! » et vous aurez raison. Le dernier bilan de Santé Publique France compte 5 nouveaux cas (dont 3 sont des femmes, alors encore une fois remballez vos idées sur le fait que c’est une maladie de gays, merci) sur le mois de novembre, pour un total de 4.109 cas en 7 mois. La dynamique inquiétante de l’été a été drastiquement cassée et, si la situation est toujours sous stricte surveillance, on peut penser que la vaccination rapide des populations les plus exposées a permis de circonscrire l’épidémie et d’éviter qu’elle ne se propage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Source : Santé Publique France&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;impasse-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;IMPASSE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.04.l%C3%A9chodeslabos/#impasse-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fact-checking et débunkage&lt;/strong&gt; : nous déplorons cette semaine la mort de Fact &amp;amp; Furious (le site seulement, Antoine va bien… enfin bien…). Lassé du harcèlement permanent, de la diffamation (des plaintes sont en cours, mais le temps de la justice est long) et des menaces, son créateur a jeté l’éponge. Il est le rappel triste et impitoyable que ce que nous faisons nous expose à des menaces et des dangers bien réels, que les gens dont nous démontons les erreurs et les mensonges n’ont pas pour but de chercher la vérité et le débat mais bien de nous faire taire, et qu’ils n’hésiteront pas à user de tout ce qui est en leur pouvoir, même immoral, même illégal, pour parvenir à leur fin.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;MAUVAISE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.04.l%C3%A9chodeslabos/#mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Permafrost&lt;/strong&gt; : le changement climatique est un problème pour de nombreux aspects, de la montée des eaux à l’augmentation des feux de forêts. Si on s’en doutait déjà, de nouvelles études indiquent également la présence d’un danger supplémentaire sous la glace. La fonte du permafrost pourrait libérer dans l’air et réactiver des virus vieux de plusieurs dizaines de milliers d’années. L’une de ces études (&lt;a href=&quot;https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2022.11.10.515937v1.full&quot;&gt;encore en pré-print&lt;/a&gt;) a ainsi isolé dans le permafrost de Sibérie 13 souches virales dont une au moins est toujours infectieuse, même après près de 50 000 ans passés dans la glace… On en a vraiment pas fini avec les épidémies.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;BONNE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.04.l%C3%A9chodeslabos/#bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid – Ordre des Médecins&lt;/strong&gt; : bon, elle est plus très fraîche (la nouvelle, la nouvelle, les enfants !), mais Martine Wonner a été interdite vendredi dernier d’exercice de la médecine pendant un an. En vrai, ça change pas grand-chose, puisqu’elle faisait de toute façon partie des soignants suspendus pour refus vaccinal. Et c’est pas plus mal, je rappelle quand même qu’elle est psychiatre. Psychiatre. Est-ce que vous lui confieriez un membre de votre famille schizophrène ou paranoïaque, sérieusement ? Un membre auquel vous tenez, je précise… Evidemment, Martine va faire appel et a fait savoir via son avocat (vous savez, le mec dans Hold Up qui expliquait que chaque fois qu’on sacrifie une liberté au nom de la santé on la retrouve plus et qui a dû être très surpris quand les couvre-feux ont effectivement été levés…) qu’elle ne comprenait pas ce qui lui était reproché. Ou comment dire que tu pannes rien à la biologie sans dire que tu pannes rien à la biologie…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Source : Conseil National de l’Ordre des Médecins&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;« QU’EST-CE QUE PUTAIN DE QUOI ? » &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.04.l%C3%A9chodeslabos/#qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Parfois, je me demande comment les gens en arrivent à faire ce qu’ils font. Je sais, venant de la part de la nana qui a tout plaqué pour aller vivre à l’autre bout de l’Europe avec une bourse de recherche et un chat, c’est un peu étrange, mais tout de même, il y a des choses qui me restent incompréhensibles. Comme le fait d’intenter un procès à Bill Gates quand vous l’avez jamais rencontré de votre vie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les génies qui ont tenté ça, c’est Bon Sens (je vous laisse 5 secondes… c’est bon, vous avez fini de rigoler, on peut reprendre ?) qui avait intenté à Bill Gates en personne (pas sa fondation ou quoi que ce soit, le bonhomme himself) un procès pour… et bien on sait pas trop en fait. Et déjà, n’importe quel juriste pourra vous dire que ça part mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le collectif, ainsi que trois membres qui ont porté la plainte (Xavier Azalbert, le patron de plus-le-journal-France-Soir, Christian Peronne le plus-chef-de-service-de-Garches, et Silvano Trotta, le … mec qui croit que la Lune est creuse (?) s’estimait en effet attaqué parce que en « soutenant que les soi-disant “complotistes” mettent en danger la vie des Français par leur remise en cause de l’efficacité des vaccins contre la Covid-19 », Bill Gates « laisserait penser aux téléspectateurs que les actions sociales ou judiciaires entreprises par l’association Bonsens.org seraient néfastes pour la population ». Ici, le collectif fait référence à une interview dans laquelle Bill Gates, à la question de comment il réagissait au fait que des gens croient qu’il avait crée le virus, répondait « C’est très étrange, je ne m’y attendais pas. J’ai dépensé des milliards sur les vaccins pour sauver des millions de vies. Et maintenant, ils ont complètement retourné la situation en disant que je gagne des milliards en tuant des gens. D’une certaine manière, c’est assez humoristique, mais c’est aussi problématique. Cela décourage des gens qui pourraient prendre le vaccin et c’est notre meilleur outil pour empêcher des morts. De ce point de vue-là, c’est quelque chose de tragique. J’aimerais que les faits soient mis en avant : c’est un excellent vaccin et nous essayons de faire de notre mieux pour sauver des vies. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, j’ai cherché. Mais les mecs ont donc porté plainte au motif que les traiter de complotistes était une attaque, contre un mec qui ne les cite nulle part et ne prononce même pas le terme de complotiste… Je sais même pas comment a pu leur venir à l’idée que peut-être, dans une certaine version de l’univers, ça pouvait marcher… C’est triste car ça encombre les tribunaux qui n’ont pas besoin de ça, mais on peut quand même se réjouir car l’association, en plus d’avoir été évidemment déboutée, a été condamnée à payer les frais de justice de Bill Gates, et je subodore que son avocat doit avoir un tarif horaire au prix de mon loyer.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-on-etudie-quoi-le-parcours&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;POINT METHODE DE LA SEMAINE : Devenir chercheur – On étudie quoi ? Le parcours &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.04.l%C3%A9chodeslabos/#point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-on-etudie-quoi-le-parcours&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Merci à ceux qui ont fait des suggestions dans les commentaires concernant ce vaste point méthode sur comment on devient un brave petit soldat surcaféiné qui sert la science parce que c’est sa joie. J’ai séparé certaines parties par rapport à ce que j’avais annoncé, donc ce sera un peu plus long que prévu, mais j’espère plus complet et mieux organisé. On va commencer aujourd’hui avec la question de comment on devient chercheur, et plus précisément quel parcours on emprunte quand on se destine à ça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et tout de suite, je vais devoir faire deux catégories d’aspirants chercheurs : les Appelés et les Reconvertis.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;les-appeles&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Les Appelés &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.04.l%C3%A9chodeslabos/#les-appeles&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La révélation leur est tombée dessus un jour comme les livres sur la tête dans une bibliothèque mal rangée (rigolez pas, j’ai fini aux urgences pour ça). Ils ont toujours su qu’ils voulaient faire de la recherche, ou du moins assez tôt, et ils ont donc un parcours relativement en ligne droite. Relativement.
Ils entrent d’abord à l’université pour une licence (3 ans) à l’issue de laquelle ils vont être admis en master. Les choses se corsent déjà à ce moment-là, car toutes les universités n’ont pas les mêmes équivalences entre licence et master, surtout si l’étudiant change de pays. Il n’est pas inhabituel qu’on impose à l’étudiant, qu’il arrive en première ou en seconde année de master, de faire un mois, un semestre voire une année (ça c’est plus rare) de mise à niveau. Soit parce que les universités n’arrivent pas à trouver d’équivalence, soit parce qu’il y a une différence de niveau, soit parce que l’étudiant change de pays et apprend la langue, soit parce qu’il change un peu de spécialité, pas assez pour devoir refaire une licence mais assez tout de même pour qu’il y ait un peu de travail. Par exemple, j’ai moi-même eu à faire un mois de remise à niveau avant mon entrée en Master 2 à Descartes lorsque je suis venue à Paris depuis Lille.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au cours de leur Master, les étudiants vont commencer à s’intéresser à un ou des sujets sur lesquels ils ont envie de travailler et vont devoir 1-trouver un encadrant 2-le convaincre que le sujet est bon 3-apporter quelque chose sur le sujet en question. Durant cette période, l’étudiant va progressivement muter en apprenti chercheur : il va devoir fabriquer du contenu scientifique. C’est généralement assez simple, on peut pour son master faire un état de l’art d’une question dans une discipline (ça casse pas trois pattes à un canard mais c’est un travail honnête et utile). On peut aussi être plus ambitieux et produire un type de mémoire qu’on va appeler « prolégomène de thèse » (en gros, l’étudiant a identifié un problème, une question, un vide, il a fait un état de l’art dessus, il propose une hypothèse de travail et expose un plan d’attaque de comment qu’il faudrait faire pour savoir si l’hypothèse est correcte ou non). L’étudiant qui fait ça termine son Master (2 ans) en ayant déjà quasiment un projet de thèse sous le bras, et il lui est alors plus facile de démarcher université et directeurs potentiels. A noter que les places en thèse sont rares (du fait de la pénurie de financement et de professeurs, car chaque enseignement ne peut encadrer que 10 thésards, ce qui est déjà énorme), et un étudiant n’a quasiment aucune chance d’en décrocher une, encore moins financée, s’il ne termine pas son Master avec au moins 15 de moyenne et une mention bien ou très bien à son mémoire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par la suite, l’apprenti chercheur va devoir décrocher une place en thèse, et il en existe de trois types. Pour la thèse « simple », il faut trouver un directeur et le convaincre de vous prendre sous sa supervision, puis il faudra convaincre l’école doctorale à laquelle il est relié de vous accepter en thèse et, de plus en plus, il faudra trouver un financement tout seul. Les labos ont chaque année quelques places en doctorat financé, mais ce n’est pas toujours le cas, le nombre est variable, parfois il faut accepter un sujet imposé et c’est souvent pour ceux qui ont déjà fait leur master au sein du même laboratoire. Pour la thèse en co-tutelle, c’est pareil sauf qu’il faut recommencer le même cinéma avec un autre superviseur dans une autre université en plus des étapes précédentes. Ce type de thèse est utilisée principalement sur des projets européens, pour répondre à des problématiques qui affectent plusieurs pays qui collaborent pour les résoudre ou en cas de besoin d’un travail de terrain à l’autre bout du monde. Pour la thèse Cifre, en plus de l’inscription à l’université, le doctorant va aussi être en entreprise, avec un superviseur supplémentaire. Le but est de se partager entre l’université et le service R&amp;amp;D de l’entreprise, afin de l’aider à résoudre un problème de science appliquée. Ce type de thèse est particulièrement intéressant financièrement et pour les doctorants qui se destinent à l’industrie. Ces démarches sont longues et complexes, et il n’est pas rare que les aspirants chercheurs passent une année « vide » à chercher leur financement, leur encadrant ou à effectuer des stages dans des laboratoires susceptibles de les recevoir l’année suivante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quoi qu’il en soit, aujourd’hui, une thèse dure de plus en plus 3 ans pile, en particulier parce que beaucoup de financements refusent d’aller au-delà, et beaucoup d’universités refusent la réinscription en thèse passée la 4e année, hors situation exceptionnelle (congé maternité, maladie grave, service militaire pour les pays concernés etc.). Quelques exceptions de domaines existent (par exemple on sait que les thèses en archéologie sont longues car il y a souvent des délais pour accéder aux terrains de fouilles), mais ce sont des exceptions. Le docteur sort donc docteur de l’université au bout de 8 à 10 ans, selon la facilité de transition entre les étapes. Et il est pas au bout de ses peines, mais ça, on en reparlera plus tard.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;les-reconvertis&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;les Reconvertis &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.12.04.l%C3%A9chodeslabos/#les-reconvertis&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le parcours est différent. Ce sont souvent des gens déjà bien diplômés (ingénieurs, détenteurs d’un master ou équivalent) qui ont travaillé en R&amp;amp;D pendant des années, et qui se sont de plus en plus sentis limités dans ce qu’ils faisaient. Ils avaient besoin de travailler sur quelque chose plus en profondeur, ils avaient besoin de résoudre de manière scientifique et non plus juste technique, bref, ils ont tourné un jour leurs yeux vers la Science et elle leur a répondu. Les reconversions complètes (des gens qui repartent à zéro depuis la licence parce qu’ils ont eu une révélation) sont rarissimes. Mais elles existent. On en a un dans le département comme ça. Les Reconvertis vont devoir passer par le même parcours du combattant pour trouver leur place en thèse, avec en plus la difficulté de l’âge : catapultés dans des groupes de jeunes chercheurs bien plus jeunes qu’eux et à qui on a plus envie d’accorder une place, c’est principalement leur réseau professionnel qui va leur servir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quoi qu’il en soit, pour arriver au bout du parcours, il faut déjà être quelqu’un qui en veut : selon les disciplines, entre 30% et 50% des doctorants abandonnent en cours de thèse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voilà pour ce qui est du parcours, la semaine prochaine on regardera plus en détail qu’est-ce qu’on apprend comme compétences tout au long de ce parcours et pourquoi on écrit une thèse pour devenir docteur.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;En espérant avoir pu apporter un peu de lumière dans le chaos ambiant, je rends l&#39;antenne, et on y retourne la semaine prochaine, car l&#39;épidémie ne se termine pas avec l’ouverture du calendrier de l’avent. En attendant, prenez soin de vous et des chercheurs qui bossent dur, et, autant que possible, restez chez vous. Bisous.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Les commentaires ne sont pas gérés ici , un espace de discussions vous est réservé sous la publication correspondante sur &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/TheDendrobateDoctor/?ref=page_internal&quot;&gt;la page Facebook du Docteur&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>l&#39;Écho des Labos - 27 nov 2022</title>
		<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.27.l%C3%A9chodeslabos/"/>
		<updated>2022-11-27T00:00:00Z</updated>
		<id>https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.27.l%C3%A9chodeslabos/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://scontent-cdg2-1.xx.fbcdn.net/v/t39.30808-6/317236486_674867187543460_3543514677135818354_n.jpg?stp=dst-jpg_p526x296&amp;amp;_nc_cat=104&amp;amp;ccb=1-7&amp;amp;_nc_sid=8bfeb9&amp;amp;_nc_ohc=coJZbXDaBUsAX8I7H6O&amp;amp;_nc_ht=scontent-cdg2-1.xx&amp;amp;oh=00_AfDWdNnYgA2p1lzJYpCSPvJR7PFU2DfM65A71G1FF2OO9Q&amp;amp;oe=6387ECC3&quot; alt=&quot;@KylePlantEmoji ⋅ 16:44 ⋅ 23 Nov 22 ⋅ Twitter for Android: &amp;quot;the secret scientists don&#39;t want you to know!!&amp;quot; Dude have you ever met a single scientist? My scientist friends are desperate for me to know about the changing mating habits of Brown marmorated stink bugs. They&#39;re screaming at the top of their lungs to tell you EVERYTHING.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;l&#39;echo-des-labos-27-nov-2022&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;l&#39;Écho des Labos - 27 nov 2022 &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.27.l%C3%A9chodeslabos/#l&#39;echo-des-labos-27-nov-2022&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&#39;hui, c&#39;est dimanche. Vous êtes donc bien sur Radio Tartu, je
suis le Dendrobate Doctor et nous sommes ensemble pour faire l&#39;état de
la recherche sur l&#39;épidémie de Covid-19 et le reste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous aimez la chronique, vous pouvez nous soutenir sur &lt;a href=&quot;https://utip.io/thedendrobatedoctor&quot;&gt;UTip&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenue à tous sur l&#39;Echo des Labos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;fake-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;FAKE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.27.l%C3%A9chodeslabos/#fake-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dans la famille « on me refuse l&#39;accès aux réponses des questions que je
pose pas donc c&#39;est un complot » (oui, c&#39;est très spécifique comme
famille, on peut faire un jeu des 77 familles avec les conspi), je
demande Laurent Toubiana. Ça faisait longtemps, hein ? A vous non plus,
il vous avait pas manqué ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bon, qu&#39;est-ce qu&#39;il a fait encore ? Eh bien le monsieur voulait étudier
le statut vaccinal des gens morts en France depuis le début de
l&#39;épidémie. Il a saisi la CADA (Commission d&#39;accès aux documents
administratifs) pour obtenir ces chiffres, laquelle lui a répondu qu&#39;ils
n&#39;existaient pas. Plus précisément, elle a répondu qu&#39;il « n&#39;existait
aucune statistique relative au statut vaccinal de toutes les personnes
décédées, ni aucune statistique relative aux hospitalisations selon le
statut vaccinal ». Ce à quoi, il s&#39;est empressé de hurler au mensonge
d&#39;état, rejoint dans son concert par des personnalités diverses dont une
députée européenne RN (ceux-là, quand ils invitent pas Perrone à
raconter nawak, ils peuvent pas se retenir de dire des bêtises
eux-mêmes), et Christian Perrone (ah, je me disais bien aussi). Pour
eux, cette déclaration de la CADA va à l&#39;encontre du fait que le
Ministère de la Santé a communiqué pendant des mois sur les chiffres des
personnes hospitalisées ou décédées pour Covid selon le statut vaccinal.
Pour citer un de ces génies : « Soit les statistiques (…) n&#39;existent
pas et les conclusions en termes de politiques de santé publique (…)
sont purement et simplement fausses et infondées scientifiquement, soit
de telles statistiques existent bel et bien, mais [le ministère] en
refuse la communication à un chercheur dont les travaux relèvent de la
recherche publique ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sauf que, quand on ne pose pas les bonnes questions, il faut pas
s&#39;étonner que les réponses soient surprenantes. Ce que Toubiana
demandait, c&#39;était le statut vaccinal lié à toutes les morts, toutes
causes confondues, et ça, ça n&#39;existe pas. Ce que le Ministère de la
Santé utilisait, c&#39;était le statut vaccinal lié aux morts et aux
hospitalisés pour Covid. Est-ce qu&#39;il faut vraiment que j&#39;explique que
savoir si Marguerite qui arrive aux urgences avec une PCR positive est
bien vaccinée et savoir si Lucien qui s&#39;est ouvert le crâne chez lui en
tombant de l&#39;escabeau est vacciné contre une maladie qui n&#39;a rien à voir
avec la choucroute ni avec l&#39;escabeau, ce n&#39;est pas tout à fait la même
chose ? Est-ce que quelqu&#39;un est surpris que pour le premier cas les
données existent ou pour le second non ? Est-ce que tout le monde est
devenu fou ou c&#39;est moi, comme dirait Didier ?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;decouverte-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;DECOUVERTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.27.l%C3%A9chodeslabos/#decouverte-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&#39;hui, je vais encore parler d&#39;une découverte dans ma discipline,
et cette fois c&#39;est une découverte de taille. Pendant des décennies, des
siècles, depuis aussi longtemps que des humains étudient la nature, ils
ont été formels sur un point : les tortues sont muettes (bon, ils ont
été formels sur d&#39;autres points aussi, mais sur celui-ci, il y avait
consensus). Du moins, ils étaient formels jusqu&#39;au mois dernier. Et à
l&#39;échelle de la science, ça fait vraiment scoop de dernière minute.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce qu&#39;une très belle publication est sortie dans Nature (là
&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41467-022-33741-8&quot;&gt;https://www.nature.com/articles/s41467-022-33741-8&lt;/a&gt;) et elle montre que
les tortues ont une communication sonore, non pas juste chez une, mais
chez une cinquantaine d&#39;espèces. Alors, non seulement c&#39;est très
intéressant pour les herpétologues (les gars qui étudient les reptiles,
dont les tortues font partie), mais c&#39;est passionnant pour les sciences
du langage, puisque ça renvoie l&#39;origine de la communication vocale
beaucoup BEAUCOUP plus loin dans l&#39;histoire de l&#39;évolution qu&#39;on ne le
pensait jusqu&#39;à aujourd&#39;hui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, parmi les conclusions de l&#39;étude, il y a le fait que cette
vocalisation serait apparue une seule fois. Pour vous expliquer ce que
cela signifie, prenez le groupe des vertébrés. Au sein de ce groupe, on
sait que la capacité du vol est apparue deux fois. La première, c&#39;est au
niveau de l&#39;ancêtre commun des oiseaux, et puis les oiseaux et les
mammifères ont fait leur chemin séparément, jusqu&#39;à ce que le vol
apparaisse une seconde fois, chez l&#39;ancêtre commun des chauves-souris.
En revanche, on sait que l&#39;ancêtre commun des mammifères en était quant
à lui dépourvu, et c&#39;est pourquoi nous ne volons pas (ne pas faire de
blague sur Patrick Balkany, ne pas faire de blague sur…).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc, cette découverte concernant les tortues fait donc tout à coup
reculer la date de l&#39;apparition de la communication par le son, puisque
les tortues sont un groupe très ancien, et l&#39;on peut désormais
raisonnablement penser que sur Terre on se dispute vocalement avec nos
congénères depuis 407 millions d&#39;années.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;piste-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;PISTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.27.l%C3%A9chodeslabos/#piste-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grippe et AVC&lt;/strong&gt; : une étude sur la population Canadienne (disponible ici
&lt;a href=&quot;https://www.thelancet.com/journals/lanpub/article/PIIS2468-2667(22)00222-5/fulltext&quot;&gt;https://www.thelancet.com/journals/lanpub/article/PIIS2468-2667(22)00222-5/fulltext&lt;/a&gt;)
a montré que la vaccination contre la grippe tendrait à réduire le
risque d&#39;AVC, et ce chez tous les adultes (pas seulement chez les
personnes les plus à risque). L&#39;étude a analysé les dossiers médicaux de
plus de 4 millions de personnes sur près de 10 ans. Les personnes ayant
récemment (moins de 182 jours, donc vous êtes pas à une semaine près)
été vaccinées contre la grippe ont été trouvées moins à risque que les
autres de faire un AVC. Il est compliqué de donner un chiffre moyen, car
l&#39;équipe a examiné énormément de variables (les hommes perdent 35 points
de risque mais les femmes seulement 10, les bas salaires perdent 20
points de risque mais les hauts salaires seulement 10, les sujets
non-diabétiques perdaient 10 points de risque là où les diabétiques en
perdaient 30 etc.), en revanche l&#39;équipe a montré que cette protection
était bien renouvelée chaque année pour les sujets qui se vaccinaient
annuellement, et même qu&#39;elle devenait plus forte avec la répétition des
vaccinations.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;impasse-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;IMPASSE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.27.l%C3%A9chodeslabos/#impasse-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Procès&lt;/strong&gt; : la science, ça doit se régler dans les papiers scientifiques
et pas devant les tribunaux. Pourtant, depuis le début de l&#39;épidémie, on
a constaté que beaucoup avaient oublié cet aspect du travail, et c&#39;est
notamment le cas de Didier Raoult, qui multiplie les procès contre des
chercheurs et médecins, qui ont eu le malheur de dire tout haut ce que
toute la communauté scientifique pensait tout bas. Nous sommes donc tous
ravis de la relaxe de Karine Lacombe, que Raoult poursuivait pour
diffamation. Nous sommes tous atterrés d&#39;apprendre que Raoult compte
faire appel et que ces histoires n&#39;en finissent pas. Et je suis désolée
de vous rappeler que, Raoult ayant réussi à se faire octroyer la
protection juridique de l&#39;IHU, c&#39;est avec vos impôts qu&#39;il finance tout
cet encombrement de la justice. Oui, les vôtres, moi je paye les miens
dans un pays où on doit payer des pneus neige aux transports en commun,
chacun son truc.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;MAUVAISE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.27.l%C3%A9chodeslabos/#mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid — Estonie&lt;/strong&gt; : le Covid est de retour chez vous, mais ne vous
sentez pas seuls, il est de retour chez nous aussi. Dans mon
département. En tout cas, c&#39;est ce que j&#39;ai compris du mail fiévreux de
ma collègue me disant qu&#39;elle était en quarantaine toute la semaine
prochaine. Bon, c&#39;est pas grave, on va être honnête, par moins 14, le
masque, c&#39;est limite agréable.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;BONNE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.27.l%C3%A9chodeslabos/#bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;France Culture&lt;/strong&gt; : instant promo ! Je serai en direct sur France Culture
ce mardi 29 novembre de 21h à 22h dans De Cause à Effets. On causera du
sexe, des émotions, du genre et de l&#39;affection dans le règne animal, et
très probablement de comment plein de gens font dire plein de trucs qui
les arrangent à la biologie au lieu de vraiment lire les études. La
routine habituelle quoi !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;« QU&#39;EST-CE QUE PUTAIN DE QUOI ? » &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.27.l%C3%A9chodeslabos/#qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Que devient Louis Fouché, le fameux médecin réanimateur qui ne bossait
pas en réanimation mais qui savait mieux que tout le monde ce qu&#39;il s&#39;y
passait ? Je pense que vous ne serez pas surpris d&#39;apprendre qu&#39;il se
consacre désormais pleinement à escroquer les gens (après tout, il
annonçait déjà un peu la couleur).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Louis Fouché vit désormais de conférences payantes où il explique
comment booster votre immunité peut aider contre les maladies
auto-immunes (pour ceux qui connaissent pas, c&#39;est l&#39;équivalent
d&#39;organiser des feux d&#39;artifice avec plein de jolies couleurs dans le
jardin de votre voisin vétéran pour le soigner de son stress
post-traumatique), de séminaires payants où il va vous permettre de
protéger vos enfants du cancer du col de l&#39;utérus en leur enseignant
l&#39;abstinence (« Oui, allô ? Ah bonjour ! Oui… oui… oui, je lui
transmets… Louis ?! C&#39;est le dix-neuvième siècle au téléphone, il veut
que tu lui rendes sa rhétorique ! »), de partenariats avec des
compléments alimentaires douteux et d&#39;une plateforme de « santé au
naturel » que vous pouvez consulter pour 28€/mois, somme qui vous sera
débitée sans aucune confirmation si vous avez le malheur de cliquer au
mauvais endroit. Il y a, bien sûr, déjà des réclamations pour arnaque à
ce sujet. Ah, on ne les voit pas grandir, pas vrai ?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-annonce&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;POINT METHODE DE LA SEMAINE : devenir chercheur — Annonce &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.27.l%C3%A9chodeslabos/#point-methode-de-la-semaine-:-devenir-chercheur-annonce&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&#39;hui, un point méthode un peu spécial puisqu&#39;il s&#39;agit à la fois
d&#39;une annonce de plan (on va faire ça en plusieurs parties) et d&#39;un
appel aux questions si jamais vous en avez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis en ce moment au milieu de dossiers administratifs à n&#39;en plus
finir, histoire de voir si je peux revenir travailler en France. C&#39;est
long, c&#39;est chiant, c&#39;est inutile, c&#39;est interminable et ça fait partie
des choses de la France qui ne me manquent pas (ça, la pollution, le
périphérique, le fait que tout soit fermé le dimanche, les annulations
sans sommation de RER et les gens qui stationnent à gauche de
l&#39;escalator). Je me demande pourquoi je fais tout ça, pourquoi je suis
obligée de faire ça, est-ce que vraiment y a pas plus simple et, entre
ça et le fait qu&#39;on a encore dû expliquer à un pénible cette semaine sur
la page la différence entre un médecin et un chercheur, je me dis que ça
peut être une bonne idée de faire un point méthode approfondi
là-dessus : en vrai, c&#39;est quoi un chercheur ? Et du coup, ça aurait à
peu près cette forme :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Semaine 1 : les études qui mènent à la recherche — Être un spécialiste
— Faire une thèse&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Semaine 2 : l&#39;université en France — Devenir enseignant-chercheur —
Transmettre et former&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Semaine 3 : la recherche en France — Le CNRS et les autres&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Semaine 4 : la recherche ailleurs dans le monde&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Si vous avez des questions, si vous voulez savoir des choses précises,
si vous vous demandez pourquoi les chercheurs seraient plus légitimes à
écouter que les autres, comment les ratés arrivent ou qui peut devenir
spécialiste de quoi, faites-le savoir dans les commentaires, et je
l&#39;intégrerai à ce plan, quitte à rajouter une semaine si jamais je vois
que ça déborde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Oui, c&#39;était encore le point méthode de la flemme cette semaine, mais
je vais pas vous mentir, justement à cause desdits dossiers
administratifs mentionnés plus haut, la semaine a été particulièrement
longue).&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;En espérant avoir pu apporter un peu de lumière dans le chaos ambiant,
je rends l&#39;antenne, et on y retourne la semaine prochaine, car
l&#39;épidémie ne se termine pas avec le dépôt des trouzmille pièces
nécessaires à ma qualification, sinon je vous jure que j&#39;aurais moins
l&#39;impression de perdre mon temps. En attendant, prenez soin de vous et
des chercheurs qui bossent dur, et, autant que possible, restez chez
vous. Bisous.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Les commentaires ne sont pas gérés ici , un espace de discussions vous est réservé sous la publication correspondante sur &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/TheDendrobateDoctor/?ref=page_internal&quot;&gt;la page Facebook du Docteur&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>l&#39;Écho des Labos - 6 nov 2022</title>
		<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.06.l%C3%A9chodeslabos/"/>
		<updated>2022-11-06T00:00:00Z</updated>
		<id>https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.06.l%C3%A9chodeslabos/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/MQ4i8hL.png&quot; alt=&quot;Raté - L&#39;ascience: La question de la vaccination est aujourd&#39;hui plus que jamais un enjeu de société. Prétendant analyser ses bénéfices et ses risques, ce documenteur se targue d&#39;explorer les avancées scientifiques et les questionnement sur l&#39;immunité, mais reste superficiel, faisant intervenir des figures très controversées aux côtés de médecins et chercheurs de renom, manipulés et dupés, dont les propos sont détournés, pour prétendre à une légitimité indue, alimenter l&#39;obscurantisme et manipuler un public grâce à des informations parcellaires, interprétées, extrapolées et partisanes.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;l&#39;echo-des-labos-6-nov-2022&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;l&#39;Écho des Labos - 6 nov 2022 &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.06.l%C3%A9chodeslabos/#l&#39;echo-des-labos-6-nov-2022&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&#39;hui, c&#39;est dimanche. Vous êtes donc bien sur Radio Tartu, je suis le Dendrobate Doctor et nous sommes ensemble pour faire l&#39;état de la recherche sur l&#39;épidémie de Covid-19 et le reste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous aimez la chronique, vous pouvez nous soutenir sur &lt;a href=&quot;https://utip.io/thedendrobatedoctor&quot;&gt;UTip&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;fake-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;FAKE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.06.l%C3%A9chodeslabos/#fake-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J’avais pas prévu d’en parler parce que ça a des airs de déjà-vu, mais entre ça et l’Ordre des Médecins qui fait son taf habituel, c’est-à-dire n’importe quoi, il faut qu’on reparle de Perronne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc, non, Perronne n’a pas été reçu au Parlement Européen il y a deux semaines pour parler encore des vaccins et du Covid et des masques et de la politique sanitaire et probablement de ma belle-sœur, qui pourtant passe sa vie chez elle à ne déranger personne. D’ailleurs, contrairement à ce qu’essayent de faire croire les « médias alternatifs » (on rappelle que le seul truc « alternatif » au monde qui fonctionne réellement, c’est le courant électrique) ainsi que la députée qui l’a invité (on va y revenir), il n’a tellement pas été reçu au Parlement Européen, en séance du Parlement Européen, qu’on ne trouve aucune trace de lui dans &lt;a href=&quot;https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/CRE-9-2022-10-19-TOC_FR.html&quot;&gt;le PV de séance (https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/CRE-9-2022-10-19-TOC_FR.html)&lt;/a&gt;.
Ni ce jour-là, ni aucun. Vous pouvez même rechercher son nom dans toutes les séances plénières de 2019 à 2022, il n’est nulle part.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais d’où viennent les images présentées comme son intervention au Parlement le 19 octobre (certains blogs prétendent que c’était le 20, c’est vous dire comment on fait attention aux faits dans ce milieu) ?
Eh bien probablement d’une salle quelconque dans le Parlement qui en compte quand même pas mal, où il a été invité par une députée Française qui était donc en train de sécher la vraie séance plénière pour l’écouter raconter les mêmes absurdités depuis des mois. La députée en question, c’est Virginie Joron, membre du RN et députée du Groupe d’extrême-droite Identité et Démocratie, antivax, anti-masque, anti-immigration, anti-IVG, antipathique, est-ce que quelqu’un est surpris ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du coup il est venu, il a vu, il a vendu (son livre, comme quoi peut-être les conspi ont raison et qu’il faut suivre la piste de l’argent) et il a répété partout qu’il avait été blanchi et innocenté par le conseil de l’Ordre. Ça non plus, hein, on rappelle qu’il a effectivement été relaxé en première instance, mais qu’il y a appel, donc dire ça à ce stade, c’est de la fanfaronnade.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;decouverte-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;DECOUVERTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.06.l%C3%A9chodeslabos/#decouverte-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alors, c’est pas vraiment une « découverte » puisque je vous avais déjà partagé des petits bouts des avancées là-dessus, mais c’est l’occasion de faire un point. Il a été pas mal question, pendant des mois, de savoir si oui ou non le vaccin contre le Covid avait un effet sur le cycle menstruel.
Au fur et à mesure de la surveillance, il avait plus ou moins été établi que les femmes vaccinées voyaient effectivement leur cycle rallongé d’en moyenne un jour par rapport aux non-vaccinées, et ce sur le cycle suivant le vaccin, voir le suivant, avant de revenir à la normale.
Ça, c’est ce qu’on avait pu prouver comme corrélation, mais maintenant, on en sait un peu plus (et c’est ici &lt;a href=&quot;https://ansm.sante.fr/actualites/point-de-situation-sur-la-surveillance-des-vaccins-contre-le-covid-19-periode-du-30-09-2022-au-20-10-2022&quot;&gt;https://ansm.sante.fr/actualites/point-de-situation-sur-la-surveillance-des-vaccins-contre-le-covid-19-periode-du-30-09-2022-au-20-10-2022&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout d’abord, la proportion de cas permet d’établir un lien direct, et non une simple corrélation, entre la vaccination et ce rallongement léger du cycle. Le mécanisme d’action est inconnu, mais la piste la plus privilégiée est l’hypothèse inflammatoire, l’utérus étant un organe particulièrement sensible à ce phénomène.
Le système immunitaire, en fabricant son immunité, impacterait un certain nombre d’éléments chimiques sur lesquels l’utérus calibre le cycle, le dérèglant de manière transitoire.
Le nouveau rapport de pharmacovigilance établit également un lien avec un autre trouble du cycle : les saignements plus abondants que la normale. Là encore, les effets sont transitoires, présents généralement sur le cycle suivant la vaccination, voire le suivant, puis revenant à la normale.
Le rapport note toutefois l’existence de cas chez qui ces symptômes persistent plus longtemps. Ils sont encore sous investigation, car ils sont très rares, et il est difficile de dire s’ils sont en surnombre par rapport à la population générale, ces troubles étant, en temps normal, peu répertoriés (parce que tout le monde s’en fout, ce qui explique qu’on mette en moyenne 7 ans à diagnostiquer une endométriose, ce qui est un scandale, mais c’est pas le sujet qui nous occupe aujourd’hui). Les cas les plus sévères documentés semblent liés à des pathologies jusque-là silencieuses ou contrôlées, mais les investigations se poursuivent.
Enfin, et il est bon de le rappeler, aucun impact n’a été retrouvé sur la fertilité. Vous pouvez avoir un cycle régulier comme un coucou suisse et être inféconde. Vous pouvez avoir un cycle qui se prend pour un ruban de Moebius et tomber enceinte à la première capote qui craque. Vous pouvez prendre la pilule en continu pour ne pas avoir vos règles pendant des années et repartir comme en 40 le jour où vous l’arrêtez (c’est d’ailleurs ce format de prise de pilule qui est recommandé par le Collège National de Gynécologie Britannique, pour qu’elle soit la plus efficace et offre la meilleure qualité de vie, ici &lt;a href=&quot;https://www.fsrh.org/standards-and-guidance/documents/combined-hormonal-contraception/&quot;&gt;https://www.fsrh.org/standards-and-guidance/documents/combined-hormonal-contraception/&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;piste-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;PISTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.06.l%C3%A9chodeslabos/#piste-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vaccination bivalente&lt;/strong&gt; : Pfizer et BioNTech viennent de lancer la phase 1 (donc c’est tout frais, on s’énerve pas, hein) d’essais cliniques permettant de proposer un vaccin combiné contre le Covid et contre la grippe. Un vaccin qui pourrait s’adapter, chaque année, aux souches en circulation, et qui simplifierait la vaccination des populations, en particulier les plus fragiles, qui doivent pour l’instant respecter des délais entre les deux inoculations.
Source : Communiqué BioNTech&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;impasse-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;IMPASSE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.06.l%C3%A9chodeslabos/#impasse-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid (entre autres) – masques&lt;/strong&gt; : l’Académie de Médecine a publié un communiqué (là &lt;a href=&quot;https://www.academie-medecine.fr/quand-le-masque-redevient-necessaire/&quot;&gt;https://www.academie-medecine.fr/quand-le-masque-redevient-necessaire/&lt;/a&gt;) estimant que le masque redevient à nouveau nécessaire dans le grand public. Les recommandations conseillent le port du FFP2 dans tous les espaces publics clos pour les personnes âgées ou à risques, leur entourage, les professionnels de santé et les femmes enceintes. Elles recommandent également le port du masque chirurgical pour tous dans les lieux de soins (pharmacies, hôpitaux, dispensaires etc.) ainsi que tous les espaces clos recevant du public en nombre, tels les transports en commun. Non, on en sort toujours pas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;MAUVAISE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.06.l%C3%A9chodeslabos/#mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Miviludes&lt;/strong&gt; : le dernier rapport de la Miviludes est tombé et il n’est clairement, mais alors clairement pas réjouissant, et ce pour plusieurs raisons (que les copains de l’Extracteur ont un peu expliquées ici &lt;a href=&quot;https://bloglextracteur.wordpress.com/2022/11/04/ce-qui-ne-vous-a-pas-ete-dit-sur-le-dernier-rapport-de-la-miviludes&quot;&gt;https://bloglextracteur.wordpress.com/2022/11/04/ce-qui-ne-vous-a-pas-ete-dit-sur-le-dernier-rapport-de-la-miviludes&lt;/a&gt;).
La première, c’est le nombre record de saisies cette année, plus de 4.000, une augmentation de plus d’un tiers par rapport à l’année précédente. La seconde, c’est que cette augmentation était tout à fait prévue et annoncée au vu de l’actuelle trajectoire de notre société, et ce dès le rapport de l’année 2012-2013.
Est-ce à dire que rien n’a été fait pendant ce temps-là ? On aimerait presque, car, et c’est la troisième mauvaise nouvelle, la Miviludes a été privée de son indépendance et de ses forces vives, et aujourd’hui, elle ne compte que 9 personnes pour faire face à toutes les demandes. Oui, oui, 9. Quand ils vous disent « il y a 670 dossiers confiés au Pôle Finances », ils vous entubent, il est TOUT SEUL le mec au Pôle Finances, il est le Pôle à lui tout seul. Et 670 dossiers. Au moins, au Pôle Sécurité (1.515 dossiers confiés cette année) ils sont deux… Et il y a du boulot, parce que, quatrième mauvaise nouvelle, aucun secteur n’est épargné : la nutrition, la santé, les « médecines douces » bien sûr, mais aussi le féminin sacré, les éco-villages, les écoles privées hors contrat, les mouvements évangéliques, les crudivores, bref les domaines touchés sont immenses. Et, comme dirait l’autre, tout le monde s’en fout.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;BONNE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.06.l%C3%A9chodeslabos/#bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Di Vizio&lt;/strong&gt; : alors, je l’ai mis là parce qu’il fallait bien une bonne nouvelle et parce que ça aurait pu être pire, mais franchement, l’Ordre des Avocats ne vaut pas mieux que celui des médecins sur ce coup-là. Di Vizio, l’avocat-star des antivax, anti-pass, anti-masques, antipathique lui aussi, a donc été condamné à 6 mois d’interdiction d’exercer avec sursis. C’est mieux que rien et ça prouve qu’il y a quand même des choses que, même en voulant éviter de faire des vagues, on est obligé de sanctionner à un moment donné. Mais vu qu’il risquait jusqu’à la radiation, il exulte, je déconne pas il va même faire un live Twitch pour revenir sur son « blanchiment ». Je sais pas s’il y a quelque chose de pourri au royaume du Danemark, mais y a définitivement quelque chose qui sent mauvais dans les institutions de France.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;« QU’EST-CE QUE PUTAIN DE QUOI ? » &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.06.l%C3%A9chodeslabos/#qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Arte, Arte, il faut qu’on cause… ça te suffisait pas de nous avoir relayé partout cette daube de « Des vaccins et des hommes », il fallait que tu en rajoutes une couche, hein ? Tu pouvais pas prendre exemple sur tes petits camarades de la RTS ? Eux, au moins, quand on leur dit qu’ils ont merdé, ils se disent que, si plein de gens leur disent qu’ils ont merdé en leur envoyant des sources qui disent qu’ils ont merdé, c’est peut-être qu’ils ont merdé. Et peut-être qu’il faut essayer de rectifier le tir. Alors, ils ont pas fait des miracles, hein, le mal est fait. Mais en invitant quelqu’un de compétent (genre un épidémiologiste, au hasard) à leur antenne, pour écouter avec lui des extraits du film et les commenter (c’est dispo ici &lt;a href=&quot;https://www.rts.ch/audio-podcast/2022/audio/vaccins-et-soleil-25865449.html&quot;&gt;https://www.rts.ch/audio-podcast/2022/audio/vaccins-et-soleil-25865449.html&lt;/a&gt;), ben au moins ils montrent qu’ils ont conscience que y a un problème.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parce que quand on a merdé, Arte, je te parle, écoute-moi, il y a deux choses à ne pas faire. La première c’est de recommencer exactement la même connerie, et la seconde c’est d’user d’encore plus de mauvaise foi pour justifier sa connerie au lieu d’admettre qu’on s’est planté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ce fait, Arte, regarde-moi dans les yeux quand je te parle, non, ni rediffuser un film tellement problématique que tu n’aurais jamais dû le diffuser même une seule fois, ni consacrer un format spécial de douze minutes à interviewer sans contradicteur la réalisatrice pour la laisser s’enfoncer dans ses mensonges en hochant la tête comme un béni-oui-oui, ne sont des réactions adultes et matures. Non, parce que, quand elle maintient l’intégralité de ses propos disant que le vaccin contre le HPV augmente le risque de cancer du col, en louvoyant comme un trappeur canadien à coup « le document de Merck montre bien que chez les femmes qui ont déjà attrapé le virus, la vaccination augmente le risque » alors que littéralement 45 secondes de recherche sur Google suffisent à montrer que non seulement c’est faux, mais c’est tellement l’inverse que vacciner les femmes ayant déjà eu des lésions cancéreuses protège de la récidive de cancer (là &lt;a href=&quot;https://www.gyneco-online.com/gynecologie/vaccin-hpv-apres-traitement-des-cin2-est-ce-efficace&quot;&gt;https://www.gyneco-online.com/gynecologie/vaccin-hpv-apres-traitement-des-cin2-est-ce-efficace&lt;/a&gt; ou encore là &lt;a href=&quot;https://www.edimark.fr/eurogin/2019/fi/benefice-vaccination-hpv-post-chirurgie-lesions-precancereuses-col-uterus&quot;&gt;https://www.edimark.fr/eurogin/2019/fi/benefice-vaccination-hpv-post-chirurgie-lesions-precancereuses-col-uterus&lt;/a&gt;), non seulement ce qu’elle fait s’appelle bien du mensonge, mais ce que tu fais ne s’appelle pas du journalisme, Arte. Tes spectateurs Allemands (qui sont en train de se joindre à la plainte) et moi sommes très déçus de ton attitude, tu me copieras 50 fois le code de déontologie journalistique, et je te rendrais les clés de ma confiance quand tu seras revenu à un comportement plus raisonnable. File dans ton studio maintenant.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;point-methode-de-la-semaine-:-pourquoi-la-methode&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;POINT METHODE DE LA SEMAINE : Pourquoi la méthode &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2022.11.06.l%C3%A9chodeslabos/#point-methode-de-la-semaine-:-pourquoi-la-methode&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Régulièrement, lorsque j’arrive à ce stade de l’Echo, je me demande quoi écrire. Quoi traiter. Quel outil peut être le plus utile au vu des dernières nouvelles. Est-ce qu’il faut expliquer un truc en particulier, est-ce qu’il y a un point délicat à expliciter, un terme à développer. Et parfois je me dis que franchement j’en ai marre, c’est bon, il est 23h quoi, est-ce que je ferai pas mieux d’aller dormir, de toute façon c’est sans doute pas la partie que les gens lisent le plus sans déc j’ai la dalle en plus est-ce qu’il reste du poulet pour tremper dans le café, là ? Mais certains soirs, c’est plus évident.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vais pas vous mentir, et de toute façon je suis assez transparente dans mes écrits pour que vous sachiez déjà précisément ce que j’en pense, cette bouse qui prétend être un documentaire, relayée par Arte et la RTS, ça m’a mis un coup. Parce que, cinématographiquement parlant, il est très bien fait, il est loin des vidéos conspis classiques qu’on trouve sur Odysee avec une musique qui fait peur, des effets spéciaux cheap et des illuminés qui viennent raconter qu’on va tous finir en esclaves transhumanistes du great reset de la cryptomonnaie, n’est-ce pas Barnérias ? Il est subtil, insidieux et fourbe. Et à force de potasser l’histoire de la désinformation, je commence à m’y connaître un peu. Et ce style d’attaque contre le consensus scientifique, qui plus est sur le sujet des vaccins, hé bien j’ai déjà vu ça. J’ai déjà vu ça quand un médecin, un spécialiste de son domaine, a déclaré avoir trouvé un lien entre un certain type de vaccins, mais attention, pas tous, évidemment, il était pas antivax, et certains troubles sévères chez les enfants. Mais attention, il fallait quand même vacciner les enfants, bien sûr, juste changer le protocole, parce qu’il avait des preuves que ce qui se faisait actuellement les mettait en danger. Et quelque part, c’était une tromperie d’avoir fait croire que c’était parfaitement sûr, alors, si les parents voulaient utiliser ses travaux pour attaquer les laboratoires, bien sûr qu’il les aiderait, après tout, il avait les preuves. L’histoire d’un médecin qui a fait croire au monde que le vaccin ROR combiné était dangereux, parce qu’il avait déposé le brevet d’un vaccin rougeole seule qu’il avait à vendre. L’histoire d’un soignant à l’écoute qui recevait des sommes folles d’un avocat qui rêvait de remporter une grande class action contre un laboratoire. L’histoire d’un spécialiste qui a torturé des enfants en leur faisant subir sans justification des ponctions lombaires et des coloscopies pour trouver ses preuves, et qui a falsifié son étude quand les preuves ne sont pas apparues. Cet homme, parce que sa parole semblait crédible et était abondamment relayée par les médias, a été responsable d’épidémies de rougeole au UK lors de l’explosion de l’affaire, ainsi que dans des communautés pauvres et peu éduquées aux USA où il s’est réfugié depuis, générant littéralement la plus grosse épidémie du pays depuis des décennies. Des épidémies qui ont été mortelles, parce que la rougeole tue, même aujourd’hui, même dans un pays industrialisé. Wakefield est un homme qui, en proposant une parole mesurée avec tous les gages du sérieux pour les néophytes qui a été abondamment relayée dans les grands médias d’information, a tué des gens, parce que la vie humaine avait pour lui moins d’importance qu’avoir raison et que l’argent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si je pense que c’est important de ne pas faire que du débunk, mais de parler de la méthode, c’est parce que le débunk arrive toujours en retard. Ce qui protège, c’est la méthode. Moi, je sais qui est Wakefield. Je sais comment un discours qui semble mesuré et raisonnable peut être un monstre qui avance masqué. Je sais repérer les éléments de langage, les tournures, les effets de manche qui endorment le spectateur et doivent alerter le sceptique. Je sais comment quelqu’un qui raconte n’importe quoi sur les vaccins à la télé peut tuer des gens dans la réalité. Et je pense qu’il est important que le plus grand nombre de gens possible ait les mêmes armes, les mêmes alarmes, la même culture de ce qu’a été l’Histoire pour ne pas la répéter. C’est plus simple de fournir des armes à chaque citoyen que d’aller récupérer ceux qui sont partis à la guerre avec une fourchette.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors prenez soin de la méthode, de votre méthode avec laquelle vous décidez de croire ou pas, qui et pourquoi. Si chez les scientifiques on est autant pénibles avec la méthode, même pour des trucs à la télé ou des posts sur les réseaux sociaux, c’est pas juste parce qu’on est monomaniaques, pas parce qu’on veut à tout prix que notre raisonnement soit le bon, même qu’on est les gentils pis c’est eux les méchants. C’est parce qu’on sait que c’est la seule arme qui compte vraiment. Parce que l’absence de méthode tue. Et elle tue des vrais gens.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;En espérant avoir pu apporter un peu de lumière dans le chaos ambiant, je rends l&#39;antenne, et on y retourne la semaine prochaine, car l&#39;épidémie ne se termine pas avec la saisie de l&#39;ARCOM (on verrait pas bien comment d’ailleurs). En attendant, prenez soin de vous et des chercheurs qui bossent dur, et, autant que possible, restez chez vous. Bisous.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Les commentaires ne sont pas gérés ici , un espace de discussions vous est réservé sous la publication correspondante sur &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/TheDendrobateDoctor/?ref=page_internal&quot;&gt;la page Facebook du Docteur&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>2 octobre 2022</title>
		<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2.oct.2022/"/>
		<updated>2022-10-02T00:00:00Z</updated>
		<id>https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2.oct.2022/</id>
		<content type="html">&lt;h1 id=&quot;2-octobre-2022&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;2 octobre 2022 &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2.oct.2022/#2-octobre-2022&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&#39;hui, c&#39;est dimanche. Vous êtes donc bien sur Radio Tartu, je suis le Dendrobate Doctor et nous sommes ensemble pour faire l&#39;état de la recherche sur l&#39;épidémie de Covid-19 et le reste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous aimez la chronique, vous pouvez nous soutenir sur &lt;a href=&quot;https://utip.io/thedendrobatedoctor&quot;&gt;UTip&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenue à tous sur l&#39;Echo des Labos.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;fake-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;FAKE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2.oct.2022/#fake-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le « fake » de la semaine… c’est Fake-Up. Celui qu’on a attendu sans qu’il arrive et qui est finalement arrivé quand on ne l’attendait plus. Il rassemble le travail de débunkage que nous avons fait avec le collectif Covid19Fédération sur le faux documentaire Hold-Up, un travail collectif long et méticuleux, qui m’a donné de sacrés maux de tête (comme souvent quand je travaille trop longtemps sur écran), une animosité épidermique contre Martine Wonner (mais je vous jure que si vous aussi vous aviez passé 3h sur un extrait de 15 minutes pour vous rendre compte que la personne ment effrontément trois fois par phrase, ça vous ferait ça aussi), et un sentiment étrange de vacuité de l’existence face à ce bousin auquel il a fallu consacrer le temps qui passe et ne se rattrape guère, oui, que de temps perdu qui ne se rattrape plus, mais je m’égare.
Fake-Up, c’est la loi de Brandolini poussée jusqu’à l’art. Il aura fallu quelques semaines de tournage pour produire 2h43 de n’importe quoi, et contredire ça aura nécessiter près de 2 ans de travail et 4h30 de film. Oui, on a pas fait les choses à moitié.
Est-ce que le documentaire est toujours d’actualité ? Oui, car les mécanismes conspirationnistes sont toujours les mêmes, et ils fonctionnent à pleine balle aujourd’hui, en particulier avec la guerre en Ukraine. Et aussi parce que maintenant, on est sûrs qu’être vacciné ne vous fait pas tomber raide mort au beau milieu de la rue (sinon vu le nombre de doses injectées, ça ferait sacrément désordre), donc on peut bien montrer que non seulement le film mentait, mais aussi comment et pourquoi.
Donc allez regarder Fake-Up (en tout cas la première partie, de 1h30, qui est là &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=QTIs1exv-R0&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=QTIs1exv-R0&lt;/a&gt; et n’hésitez pas à le diffuser autour de vous, si Barnérias a fait des centaines de milliers d’euros avec son torchon, le travail de Clément mérite au moins le soutien d’estime.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;decouverte-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;DECOUVERTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2.oct.2022/#decouverte-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La découverte de la semaine, ou plutôt l’exploit de la semaine, c’est DART. DART c’est (enfin c’était, paix à son âme artificielle) un intercepteur. C’est-à-dire qu’on a fabriqué un truc très cher sur lequel plein plein de gens très compétents ont travaillé pendant des années pour le mettre dans un satellite encore plus cher et l’envoyer s’écraser sur un caillou dans l’espace. Non, mais, dit comme ça, forcément…
DART est allé s’écraser pleine balle sur un astéroïde appelé Dimorphos (ça veut dire Le Moche… les astronomes sont pas forcément les champions de la bienveillance on va dire). Dimorphos fait un peu plus de 160m de diamètre et vivait sa vie de caillou de l’espace tranquille autour de Didymos, un encore plus gros caillou, jusqu’à ce qu’on vienne l’emmerder. En le percutant, DART avait deux objectifs. Tout d’abord, soulever…quelque chose. De la poussière, de la caillasse, de la glace, selon de quoi Dimorphos est constitué, afin de permettre aux astronomes de faire des photos de la poussière et d’apprendre des trucs sur la composition des astéroïdes. Mais surtout, en lui rentrant dans le chou comme ça, DART a perturbé la trajectoire de Dimorphos, et cette déviation va être étudiée, de manière à pouvoir servir à l’avenir de moyen de défense. En effet, si Dimorphos, et plus encore Didymos, ne présentent aucun danger pour la Terre, le risque qu’un astéroïde nous fonce droit sur la tête est lui bien réel, et si cela devait arriver, il serait un peu tard pour se demander seulement à ce moment-là « hé les gars, quoi qu’on fait ? ». Avec les vitesses de déplacement des corps célestes, il est tout à fait possible qu’une simple pichenette suffise à dévier un bolide qui viendrait dans notre direction, mais on ne sait pas quelle force il faut pour le bouger de combien, et c’est ça que les chercheurs vont étudier dans le cas de Dimorphos et Didymos. Mais la réussite de l’interception par DART est déjà un exploit. Il faut penser qu’on est sur un gros caillou qui file dans le vide en tournant sur lui-même, qu’on a lancé un machin de 600 kilos à 22.000 km/h pour aller percuter un machin de même pas 200m qui file à 24.000km/h à plus de 11 millions de kilomètres de là. Et on l’a touché. C’est pas beau ça quand même ?&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;piste-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;PISTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2.oct.2022/#piste-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid&lt;/strong&gt; – Blocage de la dissémination : alors que Omicron et sa petite famille se répandent partout, et que l’efficacité de l’immunité, vaccinale comme post-infectieuse, semble reculer, les chercheurs de l’Inrae proposent un nouvel angle d’attaque. Ils ont en effet réussi à synthétiser des protéines capables de reconnaître la protéine Spike du virus, de s’y lier et de l’empêcher ainsi d’utiliser sa « clé » génétique pour entrer dans les cellules humaines et s’y reproduire, bloquant ainsi sa dissémination. Les traitements issus de ces protéines, appelés AlphaReps, sont de plus très stables et peu coûteux à produire (ça va les paranos de BigPharma, vous pouvez lâcher votre clavier). Des études plus poussées vont démarrer prochainement afin de mettre au point un traitement nasal qui empêchera la dissémination dans les poumons et possiblement la contagion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Source : Inrae&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;impasse-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;IMPASSE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2.oct.2022/#impasse-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid&lt;/strong&gt; – Cherry Picking : alors, on va devoir refaire un coup sur le cherry picking dans le point méthode de la semaine… parce qu’il est assez frustrant de constater que certains n’ont toujours rien compris. Lorsqu’il existe un nombre important d’études sur un sujet (au hasard, mais alors vraiment au hasard, hein, le Covid) vous ne pouvez prendre les résultats de quelques études qui vous arrangent parce qu’elles vont à contresens du reste… et cela encore moins en ne lisant pas les conclusions que les chercheurs portent sur leurs propres travaux. Par exemple, vous ne pouvez pas brandir un seul article (c’est marrant, d’un seul coup, les antivax ont plus de problème à citer le Lancet quand ils en ont besoin) disant que la vaccination augmente le risque d’infection, quand au sein de l’étude même les chercheurs disent que cette conclusion est probablement erronée à cause des données manquantes et insistent sur la nécessité d’avoir des échantillons complets (vous pouvez aller vérifier cet aspect dans la partie &lt;a href=&quot;https://www.thelancet.com/journals/landia/article/PIIS2213-8587(22)00158-9/fulltext#seccestitle160&quot;&gt;Discussion de l’étude&lt;/a&gt;). Ou alors, vous ne pouvez pas affirmer que LE VACCIN (désolée, je peux pas résister) est « 18 à 98 fois pire que le virus » comme je l’ai vu passer, quand la seule chose que vous avez pour soutenir cette affirmation, c’est un article unique calculant avec une méthodologie pourrie que chaque décès évité grâce à la dose de booster chez les jeunes (et uniquement en étudiant cette partie-là, donc en omettant les bénéfices de toutes les autres doses et populations) est « échangé » en quelque sorte contre 18 à 98 hospitalisations auto-déclarées, article qui n’a jamais passé la revue par les pairs (et non, je ne vous mettrai pas le lien pour celui-là, c’est pas hygiénique sur ma page). Est-ce qu’on peut admettre que les antivax ont faux sur toute la ligne depuis des mois et commencer à parler de vraie science correctement, s’il vous plait ?&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;MAUVAISE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2.oct.2022/#mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid&lt;/strong&gt; – Reprise : avec la rentrée des classes, on teste à nouveau à tours de bras en France. La barre du million de tests par semaine a été franchie à nouveau en France, et le taux d’incidence remonte, que c’est surprenant dis-moi donc Gertrude ! Même qu’il paraitrait qu’on approche le chiffre des 400 cas pour 100.000 habitants et qu’on a pris 30% en une semaine, qui l’eut cru ? Pis c’est qu’avec un R à 1.3, c’est pas près de s’arranger tout ça, dis voir, hein… Une aspirine ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Source : Santé Publique France&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;BONNE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2.oct.2022/#bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Justice&lt;/strong&gt; – Ordre des avocats : je l’ai dit, il ne faut pas rire du malheur des gens. Mais parfois, y en a, on les a tellement dans le nez que ça fait du bien quand même quand ça leur tombe sur le coin de la tronche. Di Vizio a été convoqué devant le conseil de son ordre, parce qu’à force de raconter autant d’absurdités dégueulasses qu’un platiste du Ku Klux Klan sous LSD, fallait bien que ça arrive. La sanction ne pourra hélas pas être bien lourde, car aucun de ses clients n’a techniquement porté plainte contre lui, c’est simplement l’Ordre qui s’autosaisit, mais le réquisitoire en fin d’audience a réclamé qu’il soit suspendu pendant 6 mois, dont 3 fermes. Et en vrai, si ça peut l’empêcher de représenter Raoult pendant l’appel ou d’instruire la trinité de plaintes de l’hyperdocteur, ce sera toujours ça de pris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Source : Conseil de l’Ordre des Avocats de Paris&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;« QU’EST-CE QUE PUTAIN DE QUOI ? » &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2.oct.2022/#qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Parfois, je me prends à rêver d’un monde où les conspis n’auraient jamais eu accès à Internet, et où, au lieu de faire des posts en majuscules sur le premier truc qu’ils croisent, ils auraient été de fantastiques écrivains de science-fiction, de polar ou de fantasy, régalant le monde de leur plume féconde, au lieu de me donner des envies d’exiger du comité olympique que le lancer de chaise
sur cuistres deviennent une discipline officielle.
Non parce que, en vrai, devinez ce qui est à l’origine du dernier grand élan conspirationniste sur le thème de « la famine organisée » ? La rétention des stocks de blé en Ukraine ? Non. Les mauvaises récoltes mondiales pour cause de sécheresse ? Même pas. La pénurie de moutarde ? Ouh là, toujours pas. Non, c’est un feu de palettes. Je plaisante pas, il y a des palettes qui ont pris feu dans un marché où on entasse des palettes en bois et tout un tas de trucs (genre des gens qui fument, au hasard). Alors, il s’avère que c’est Rungis. Mais justement : le feu a détruit 8.000 mètres carrés, tout le monde trouve ça énorme, mais Rungis, ça fait 234 hectares, les mecs. L’incendie n’a heureusement fait aucune victime, ne va pas empêcher le marché de continuer à tourner, même si ce sera peut-être un peu au ralenti le temps de l’enquête, et n’a pas détruit les stocks mondiaux de quoi que ce soit. La famine est donc loin d’être à nos portes.
Mais c’est pas fini, non parce que certains pensent que l’incendie (forcément criminel « comme Notre-Dame » alors que pour Notre-Dame, la cause accidentelle a été établie BREF) n’avait pas pour but de provoquer la famine, mais de « purifier par le feu », de faire disparaitre les preuves de « quelque chose d’inavouable ».
…
C’est Rungis ! On parle vraiment du terrible complot inavouable des carottes et des choux de Bruxelles là ?! Tu veux faire disparaitre quoi par le feu, la preuve que Gérard a entubé Marcel sur le prix des patates alors qu’il aurait pu les acheter vachement moins chères à Lucienne s’il avait accepté un prix de gros avec les potirons ?! Je sais bien que les mecs sont capables de voir des souterrains pédo-satanistes option cannibalisme dans des pizzerias de quartier, mais est-ce qu’on est sérieusement en train de débattre de si oui ou non quelqu’un a cherché à purifier des navets pour servir un grand complot mondial ? Il reste quoi après, le contrôle mental reptilien par l’eau du robinet ?! Comment ça, ça aussi ils l’ont fait ?!&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;point-methode-de-la-semaine-:-retour-sur-le-cherry-picking&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;POINT METHODE DE LA SEMAINE : retour sur le cherry picking &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/2.oct.2022/#point-methode-de-la-semaine-:-retour-sur-le-cherry-picking&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le cherry picking, littéralement cueillette des cerises, consiste globalement à monter dans un cerisier au mois d’avril, à retirer les trois pauvres cerises qui sont vaguement mûres et en conclure que ça y est, c’est la saison des cerises (non, c’est juin, mai si vous êtes très au sud avec des variétés précoces).
Le cherry picking fait ça avec les faits, et, lorsqu’on parle de recherche, avec les études. Globalement, il faut bien se dire que tout, dans le monde, peut arriver par hasard. Vous pouvez tirer 100 fois de suite un 6 sur un dé non-pipé. C’est possible, mais c’est très rare. De fait, pour chaque étude, on établit une possibilité que les résultats qu’on a obtenus soient dus au hasard chanceux, mais techniquement faux. C’est aussi pour ça qu’il est important d’avoir plusieurs études sur le même sujet, afin de pouvoir avoir une image globale de la situation, où les études faussées par le hasard ne pèseront pas trop lourd. Elles ne sont pas truquées, elles ne sont pas forcément mauvaises ni même fragiles. Parfois, c’est juste le hasard.
Mais le cherry picking, c’est constater que vous avez 10.000 boussoles qui indiquent que le Nord est en face de vous, et partir à gauche parce qu’il y en a 3 qui disent qu’en fait le Nord c’est par là. Ce n’est pas malin. Et si vous tentez de justifier votre choix auprès des gens en ne leur montrant que les 3 boussoles en question et en flanquant les autres dans le ravin, c’est malhonnête.
De fait, chaque fois que quelqu’un vous met une étude sous le nez (oui, même quand c’est moi) demandez-vous ce qu’il y a d’autre sur le sujet. Parfois, il n’y a rien d’autre, et c’est pas grave, on va attendre. Parfois l’étude renverse la table parce qu’elle a une nouvelle méthodologie ou de nouvelles données, et c’est peut-être très intéressant. Parfois l’étude va dans le sens du consensus, et c’est une pierre de plus à l’édifice. Et parfois, c’est juste une cerise vaguement rouge dans un arbre encore vert.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;En espérant avoir pu apporter un peu de lumière dans le chaos ambiant, je rends l&#39;antenne, et on y retourne la semaine prochaine, car l&#39;épidémie ne se termine pas avec la découverte de notre capacité à dévier les météores, un problème à la fois. En attendant, prenez soin de vous et des chercheurs qui bossent dur, et, autant que possible, restez chez vous. Bisous.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/img/fakeup.png&quot; alt=&quot;Affiche de Fake-Up première partie&quot; /&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>25 septembre 2022</title>
		<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/25.09.2022/"/>
		<updated>2022-09-25T00:00:00Z</updated>
		<id>https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/25.09.2022/</id>
		<content type="html">&lt;h1 id=&quot;25-septembre-2022&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;25 septembre 2022 &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/25.09.2022/#25-septembre-2022&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&#39;hui, c&#39;est dimanche, et c&#39;est un jour de victoire, où le droit et la vérité ont triomphé de l&#39;injustice aveugle de la machine (oui, oui, rien que ça, je suis de bonne humeur, vous voyez). Vous êtes donc bien à nouveau sur Radio Tartu, je suis le Dendrobate Doctor et nous sommes ensemble pour faire l&#39;état de la recherche sur l&#39;épidémie de Covid-19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous aimez la chronique, vous pouvez nous soutenir sur &lt;a href=&quot;https://utip.io/thedendrobatedoctor&quot;&gt;UTip&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenue à tous sur l&#39;Echo des Labos.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;fake-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;FAKE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/25.09.2022/#fake-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Parlons encore de LE VACCIN (oui, se moquer c’est mal, je suis une vilaine grenouille). Cela fait plusieurs jours que circule l’info (enfin l’intox du coup) que le Danemark aurait interdit LE VACCIN aux enfants et l’aurait déconseillé (ou interdit, selon qui diffuse le message) aux moins de 50 ans. Est-ce qu’on va encore avoir beaucoup de bruit pour rien à pas cher ? Allez, on regarde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Danemark cherche à protéger sa population vulnérable à l’approche de l’hiver et d’une nouvelle vague. Il a donc émis une liste de personnes qui seront appelées à faire leur rappel (donc la 4e dose) à partir du 1er octobre, liste incluant donc les plus de 50 ans, mais aussi les soignants, les personnes souffrant de comorbidités ou encore les femmes enceintes (oui, on va revenir sur ce point-là). Mais ça, c’est la liste des personnes appelées, c’est tout, les autres font ce qu’ils veulent pour la 4e, et pour celle-là uniquement, puisque les autorités continuent à appeler les moins de 50 ans à faire leur schéma vaccinal initial. On est donc très loin d’une interdiction.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le cas des femmes enceintes est à part, puisque les antivax prétendent qu’elles sont également interdites de vaccination, alors qu’elles font au contraire partie des publics ciblés pour la dose de rappel de l’automne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le cas des enfants est un poil plus complexe. Le Danemark a effectivement fait en sorte que, depuis le 1er juillet, les mineurs ne soient plus éligibles à la première dose, et depuis le 1e septembre, plus non plus à la seconde pour ceux ayant déjà reçu la première…
Sauf si l’enfant a, pour une raison quelconque, un risque de développer une forme grave. En effet, cette décision n’est pas motivée par un quelconque risque que le vaccin ferait courir aux enfants, mais par le fait qu’ils ne sont plus considérés comme une population à risque de forme sévère…
Notamment parce qu’ils sont déjà beaucoup vaccinés. 80% des 12-15 ans et 40% des 5-11 ans ont un schéma vaccinal complet (en France, cette tranche d’âge plafonne à 5%…).&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;decouverte-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;DECOUVERTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/25.09.2022/#decouverte-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Parlons d’un autre vaccin maintenant ! La grosse découverte de la semaine, c’est l’autorisation de mise sur le marché d’un vaccin contre la bronchiolite pour tous les nourrissons de moins d’un an (il existait déjà quelque chose dans ce genre, mais réservé aux prématurés et aux bébés à risques).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En réalité, on peut considérer cette injection plus comme une sérothérapie que comme un vaccin, puisque l’idée est de fournir des anticorps « prêts à l’emploi » aux tout petits dont le système immunitaire n’est pas encore apte à fabriquer son immunité tout seul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chaque année en France, 30% de tous les nourrissons sont atteints, en moyenne 20.000 nourrissons sont hospitalisés pour une bronchiolite, et on estime qu’entre 100 et 200 en mourront.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Source : Santé Publique France&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;piste-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;PISTE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/25.09.2022/#piste-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dengue&lt;/strong&gt; - la surveillance des données épidémiologiques a révélé un nombre anormalement élevé de cas de dengue en France métropolitaine. Si pour l’instant il n’est question « que » de 26 cas, ces derniers interrogent car aucun des patients n’avaient voyagé depuis moins de 15 jours dans des zones touchées. La présence dans 67 départements du moustique tigre, un des vecteurs préférés de la maladie, fait suspecter une situation plus grave qu’en apparence. Plusieurs plans de démoustification doivent être lancés dans les départements touchés.
Source : Direction Générale de la Santé&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;impasse-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;IMPASSE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/25.09.2022/#impasse-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recherche&lt;/strong&gt; - vous vous souvenez du moment où j’ai promis que je ferai un jour une sorte de guide de survie du doctorant ? Bon, il va falloir que je m’y mette mieux que ça, parce que ça urge. Sans grande surprise, alors que la recherche a rappelé au monde son importance absolue pour lutter contre les épidémies, le réchauffement climatique ou la perte de biodiversité, tout le monde a l’air de penser que les chercheurs se nourrissent de H-index et d’amour de la vérité. Sauf que non. Le dernier rapport de la FAGE est tombé (et il est là &lt;a href=&quot;https://www.fage.org/ressources/documents/4/7962-DP-enquete-doctorat-2022-FAGE.pdf&quot;&gt;https://www.fage.org/ressources/documents/4/7962-DP-enquete-doctorat-2022-FAGE.pdf&lt;/a&gt;). En 10 ans, la France a perdu 10.000 inscrits en doctorats, 10.000 étudiants spécialisés qui ne deviendront jamais chercheurs. Cela s’explique (entre autres, je vous jure j’ai une liste tellement longue qu’il faut un index pour s’y repérer) par le fait qu’un quart des doctorants ne parvient pas à subvenir à ses besoins. Un sur trois a été confronté à des lenteur administratives et des retards de paiement qui mettaient leur sécurité alimentaire ou énergétique en danger (un jour je vous parlerai de la fois où j’ai dû attendre 1 an et demi le paiement de mes heures de cours…). 23% doivent avoir un emploi à côté alors qu’une thèse, ça occupe facilement 50h par semaine. Selon le type de dépenses, entre 31% et 54% doivent payer de leur poche leur participation à un colloque ou leurs frais de parution. Mais cet abandon massif s’explique aussi par un climat de violence et de dépendance délétère, puisque 24% ont été victimes de discrimination, de violences sexuelles ou de harcèlement dans le cadre de leur doctorat (ok, y a peut-être tous les effectifs de l’IHU de Marseille dedans, mais quand même, ça fait un paquet). L’épuisement est également un facteur majeur, puisque la FAGE, le premier syndicat étudiant, milite actuellement pour que les doctorants aient le droit à un jour de repos hebdomadaire, à ne pas passer plus de 13h par jour au travail et à bénéficier de jours de congés annuels. Oui, on en est là.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;MAUVAISE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/25.09.2022/#mauvaise-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Covid&lt;/strong&gt; - Variant : mets tes deux pieds en canaaaaaaard… c’est le Covid qui redémaaaaaaaaarre ! Alors, on y retourne pour un tour, vous reprendrez bien un peu de variant-encore-plus-relou-que-le-variant-précédent ? Non ? Et bien tant pis, on a pas toujours tout ce qu’on veut dans la vie, moi petite je voulais un renard et je l’ai jamais eu, c’est comme ça. Donc, le dernier de la bande porte le doux nom de BA 2.75.2, il a été repéré en Inde, en Australie, aux USA, au UK, et en Espagne, autant vous dire que comme l’ennemi il est à nos portes. Et il a la capacité de pouvoir encaisser les attaques d’anticorps dans la tronche sans mourir, même si en vrai vu qu’on sait déjà pas si un virus est vivant c’est compliqué de dire s’il peut mourir, mais il faut arrêter c’est déjà assez compliqué comme ça. Comme c’est un sous-variant d’Omicron, on espère que les derniers vaccins qui doivent être disponibles à l’automne arriveront à le faire rentrer dans les clous. Sinon, il se pourrait qu’on passe un hiver bien sympa encore…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Source : OMS&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;BONNE NOUVELLE DE LA SEMAINE &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/25.09.2022/#bonne-nouvelle-de-la-semaine&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Déontologie&lt;/strong&gt; - il ne faut pas rire du malheur des autres. Mais je pense qu’on peut apprécier à sa juste valeur le fait que ceux qui ont fait de la merde alors qu’ils avaient des responsabilités paient pour les conséquences de leurs actes. Ainsi donc, après Didier Raoult, c’est au tour de Philippe Douste-Blazy d’être poussé vers la sortie de l’IHU de Marseille. Pour rappel, présent au conseil d’administration de la structure, l’ancien ministre de la santé avait non seulement crée et diffusé des pétitions pour la prescription de l’hydroxychloroquine en dehors de tout résultat d’étude valide (ça, voyez-vous, les enfants, ça c’est un conflit d’intérêt), mais il s’était affiché avec Perrone pour lui apporter son soutien alors que celui-ci merdait déjà dans les grandes largeurs et, comble de l’infâmie, avait même participé activement à Hold-Up (oui, j’ai un PTSD avec ce film pourrave, mais vous en auriez aussi si vous aviez dû écouter Martine Wonner en boucle pendant 3h pour détricoter toutes ses âneries). Le ménage avance, la déontologie ne s’en portera que mieux, et c’est tout ce qu’on demande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Source : AP-HM&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;« QU’EST-CE QUE PUTAIN DE QUOI ? » &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/25.09.2022/#qu&#39;est-ce-que-putain-de-quoi&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A force, cette section va devenir la rubrique nécrologique de la semaine… Mais vous me connaissez, j’ai une sainte horreur de la récupération des morts (les thanatopracteurs, ne vous sentez pas visés, tout le monde voit très bien ce que je veux dire), donc on va s’y coller à nouveau.
Le monde du surf a été endeuillé la semaine dernière par la disparition brutale de Kalani David, prodige du surf et du skateboard, foudroyé sur sa planche à l’âge de seulement 24 ans. Combien de temps a-t-il fallu, à votre avis, pour voir fleurir les affirmations selon lesquelles il aurait été victime d’une grave myocardite due à LE VACCIN (désolée, je m’en lasse pas) ? La réponse est « certainement pas assez aux yeux de la décence ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kalani David est bien mort d’une crise cardiaque, mais ça n’a hélas surpris personne (même si évidemment c’est un choc). Depuis 2016 et sa première crise cardiaque, il se savait atteint d’une maladie rare, le syndrome de Wolff-Parkinson-White. Il s’agit d’un trouble du rythme, où le battement du cœur est accéléré anormalement par la présence d’un faisceau surnuméraire de cellules musculaires cardiaques, appelé le faisceau de Kent. La maladie touche surtout les hommes et sa cause est majoritairement inconnue à ce jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si la moitié des malades restent asymptomatiques toute leur vie, ce ne fut hélas pas le cas pour Kalani David. Réanimé une seconde fois en 2017, il subit une lourde opération à cœur ouvert pour tenter l’ablation de ce faisceau surnuméraire. Cela n’aura malheureusement pas suffi. Vivant avec une épée de Damoclès au-dessus de la tête, Kalani David est mort en faisant ce qu’il aimait et en essayant, jusqu’au bout, d’être plus fort que le mal qu’il portait en lui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son courage mérite mieux que les ragots des conspis.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2 id=&quot;point-methode-de-la-semaine-:-diffuser-la-vulgarisation&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;POINT METHODE DE LA SEMAINE : diffuser la vulgarisation &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/25.09.2022/#point-methode-de-la-semaine-:-diffuser-la-vulgarisation&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme vous le voyez, je suis de retour, pour vous jouer un mauvais t… non pardon, ça c’est la Team Rocket. Les restrictions qui pesaient sur la page ont été levées, et les publications incriminées sont revenues. De ce fait, nous reprenons la publication sur Facebook. Certains d’entre vous nous ont indiqué préférer le format blog, nous allons donc travailler à pouvoir fournir une version blog de la chronique chaque semaine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais, et il va falloir être clairs là-dessus, elle ne pourra pas remplacer la publication sur Facebook pour la raison pure et simple que lorsqu’on publie sur un blog et que notre post sur la page se résume à un lien, les audiences s’effondrent de manière calamiteuse (et depuis quelques temps, elles ne sont déjà pas très bonnes, pour nous mais aussi pour les vulgarisateurs en général).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A titre d’exemple, alors que la visibilité au cœur de la crise nous assurait jusqu’à 90.000 vues par publication, la page vivote désormais péniblement autour de 5.000 vues, ce qui signifie tout de même que la moitié de nos abonnés n’est pas notifiée des publications. Mais le passage au format blog, donnant simplement donc un lien extérieur, a encore divisé ce chiffre par 5. C’est pas comme si on faisait de la pub dessus et qu’on en avait besoin pour vivre, c’est sûr, mais il faut reconnaître que la seule chose qui fait que je continue ce travail est la conviction qu’il est utile, et pour être utile, il a besoin d’être lu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous continuerons donc ici, faute de solution plus efficace. Merci à nos abonnés qui se sont manifestés pour faire jouer leurs contacts et obtenir la régularisation de la situation, car oui, il est probable que par la voie normale, on serait toujours en train de ramer. Ce n’est pas normal. Nous travaillons activement à pouvoir vous proposer, en plus, une version blog plus agréable. En attendant, n’hésitez pas à liker, commenter et partager pour soutenir l’audience de la page, c’est aussi ça qui nous motive à continuer&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;En espérant avoir pu apporter un peu de lumière dans le chaos ambiant, je rends l&#39;antenne, et on y retourne la semaine prochaine, car l&#39;épidémie ne se termine pas avec le retour de nos publications. En attendant, prenez soin de vous et des chercheurs qui bossent dur, et, autant que possible, restez chez vous. Bisous.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/img/aceattorneyobjection.jpg&quot; alt=&quot;Une image du jeu Ace Attorney où il cri OBJECTION!&quot; /&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>L&#39;écho des Labos…</title>
		<link href="https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/%C3%A9chodeslabosensuspend/"/>
		<updated>2022-08-28T00:00:00Z</updated>
		<id>https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/%C3%A9chodeslabosensuspend/</id>
		<content type="html">&lt;h1 id=&quot;l&#39;echo-des-labos...&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;L&#39;écho des Labos… &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://www.the-dendrobate-doctor.fr/blog/%C3%A9chodeslabosensuspend/#l&#39;echo-des-labos...&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Chère audience,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme vous êtes probablement en train de le constater avec dépit, il n’y a pas d’Echo des Labos cette semaine, et il n’y en aura pas d’autres tant qu’au moins un des appels que nous avons fait concernant la censure abusive de Facebook n’aura pas été examiné. Pour rappel, cela fait depuis le 1er juin que nous réclamons qu’un modérateur humain prenne 3 minutes pour lire la chronique incriminée, ce qui est le temps nécessaire pour différencier la désinformation du débunkage. Le nouveau strike dont nous avons été victimes cette semaine met clairement la page en sursis. Il a bien sûr été immédiatement contesté par l’équipe, mais l’appel n’a, lui non plus, toujours pas été examiné. Comme les sanctions s’appliquent toujours avant les appels, un troisième strike sonnerait la disparition pure et simple de la page (et ce probablement même si la modération finissait par reconnaître son tort sur les appels précédents…).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous ne sommes pas les seuls dans ce cas, bien loin de là. J’ai une pensée particulière pour &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/Stand4science/?__cft__%5B0%5D=AZVmBNkPITIEARPesYBR-moI5iFqKOaDRybnzo53lOM4vKQqe6d_Mcnrl6zJNRHvSLTEat74RFl6xXoNDwRDsDSO1xkumqZ1aI8sA9J3eqGkrq25hcTxPs8FeN1weodRJP3mcgwrI_7zxsMOAdOihedZ1BqB4uj0cDKbE7g66mtnmw&amp;amp;__tn__=kK-R&quot;&gt;Cogito Ergo Seum 2&lt;/a&gt;, qui en est à sa deuxième page pour les mêmes raisons, &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ComplotistDeleterFR/?__cft__%5B0%5D=AZVmBNkPITIEARPesYBR-moI5iFqKOaDRybnzo53lOM4vKQqe6d_Mcnrl6zJNRHvSLTEat74RFl6xXoNDwRDsDSO1xkumqZ1aI8sA9J3eqGkrq25hcTxPs8FeN1weodRJP3mcgwrI_7zxsMOAdOihedZ1BqB4uj0cDKbE7g66mtnmw&amp;amp;__tn__=kK-R&quot;&gt;Complotist Deleter&lt;/a&gt; qui a vécu avec l’épée de Damoclès lui piquant le crâne pendant des mois, &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/vaxxeuses/?__cft__%5B0%5D=AZVmBNkPITIEARPesYBR-moI5iFqKOaDRybnzo53lOM4vKQqe6d_Mcnrl6zJNRHvSLTEat74RFl6xXoNDwRDsDSO1xkumqZ1aI8sA9J3eqGkrq25hcTxPs8FeN1weodRJP3mcgwrI_7zxsMOAdOihedZ1BqB4uj0cDKbE7g66mtnmw&amp;amp;__tn__=kK-R&quot;&gt;Les Vaxxeuses&lt;/a&gt;, chez qui ce genre de bataille est devenu le quotidien, ou encore &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/HERVERIFIE?__cft__%5B0%5D=AZVmBNkPITIEARPesYBR-moI5iFqKOaDRybnzo53lOM4vKQqe6d_Mcnrl6zJNRHvSLTEat74RFl6xXoNDwRDsDSO1xkumqZ1aI8sA9J3eqGkrq25hcTxPs8FeN1weodRJP3mcgwrI_7zxsMOAdOihedZ1BqB4uj0cDKbE7g66mtnmw&amp;amp;__tn__=-%5DK-R&quot;&gt;Hervérifie&lt;/a&gt;, dont le merveilleux travail est plus ou moins shadow ban de la plateforme. Si je me refuse à publier une nouvelle chronique cette semaine, c’est parce que je sais que le travail des vulgarisateurs est important, et que chaque perte est lourde pour notre communauté. Je n’ai pas la prétention d’être un poids lourd, mais j’en connais quelques-uns, je sais qu’ils sont fatigués, qu’on ne peut pas attendre tout d’eux, et que chaque travail que les petits comptes comme le nôtre font est une charge en moins pour eux. La machine tourne parce que nous sommes nombreux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais elle tourne mal. Elle tourne mal, déjà, parce que le boulot que nous faisons, nous sommes obligés de le faire parce que ceux dont cela devrait être la charge ne le font pas. Comment cela se fait-il que cela ait été à nous d’alerter sur les magouilles de l’IHU, sur l’arnaque Jean-Dominique Michel, sur la dérive Mucchielli ? Où étaient les ARS, les journalistes, le CNRS qui auraient dû procéder à des contrôles, vérifier le background de leurs interviewés, sanctionner les dérives ? Où était le Conseil de l’Ordre quand des médecins prescrivaient du shampooing pour moutons à leurs patients pour les guérir du Covid ? Où était le ministère de la recherche quand des chercheurs étaient insultés, harcelés, menacés pour simplement expliquer leur métier ? Le travail que nous faisons est important parce que les institutions qui auraient dû être là pour vérifier, dénoncer, expliquer, ont failli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dès lors, la machine ne peut que mal tourner, parce qu’elle est tenue par des bénévoles. Sans protection contre les mécontents qui croient qu’ils ont tous les droits parce qu’ils sont en colère, y compris celui de harceler, d’insulter, de menacer, de diffamer. Sans protection contre les charlatans dénoncés, dont la force de frappe financière et populaire est sans commune mesure avec celle de leurs détracteurs. Sans protection, enfin, contre la gestion stupide, cynique et aveugle, des plateformes sur lesquelles le travail est produit. Car ne nous voilons pas la face : sans appeler au complot pour autant (ce qui serait un comble), force est de constater que s’il faut aux grandes plateformes de réseaux sociaux 2 ans de pandémie avant de fermer un seul des douze plus gros comptes de désinformation, comptes dont la liste est publique depuis des années, tandis que l’algorithme fait plus souvent qu’à son tour sauter des pages comme la nôtre, on peut dire sans grand risque de se tromper que la véracité de l’information n’est pas le premier critère suivi par les plateformes pour savoir qui a le droit de publier chez elles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On nous a souvent demandé « mais pourquoi vous n’ouvrez pas plutôt un Wordpress ou autre truc du genre, et vous quittez Facebook, ça serait quand beaucoup plus simple ». Cela est vrai, cela serait plus simple. Mais je ne fais pas ça pour que ce soit simple, sinon, croyez-moi que je ferais autre chose. Faire un fraisier, c’est simple, changer un joint de bac à douche, c’est simple, faire pousser du persil, c’est simple (sauf quand vous avez un chaton glouton à la maison…), mais rendre accessible au plus grand nombre la science dans un contexte de perte de confiance et de crise avec des hordes d’illuminés prêts à vous mordre jusqu’au sang pour défendre les gourous qui les exploitent, ça, ce n’est pas vraiment simple. Je n’ai jamais fait ça parce que c’était simple, je l’ai fait parce que c’était nécessaire. Et je pense que, parmi tous ceux que j’ai croisés dans cette activité, que ce soit lors d’évènements massifs comme le REC ou en privé lors de session de travail, c’est ce qui nous a fait tenir : ce que nous faisons est nécessaire. Et de fait, la page se doit de rester là où elle est nécessaire, c’est-à-dire sur le terrain où la désinformation s’étend. Le Débarquement, c’était sans doute plus facile à vivre en Franche-Comté, mais c’était pas là que c’était le plus utile d’être. Nous ne partirons pas de Facebook, parce que c’est là qu’est la bataille (après, je ne suis pas suicidaire non plus, je choisis mes batailles, et c’est pour ça que je ne serai sans doute jamais sur Twitter : Verdun, c’est un trop gros morceau pour moi).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chez les vulgarisateurs, je ne connais personne qui ne soit pas usé, mais je sais que la plupart aussi sont prêts à tenir leur position aussi longtemps qu’ils le pourront. Parce que, au bout du jour, ça paye (j’avoue que le jour même du strike, le fait de savoir qu’Irène Grosjean était dans la sauce a sauvé ma journée). Parce que, au milieu des insultes, on reçoit aussi plein de messages de gens qui nous disent combien notre travail a compté pour eux (je dis pas que j’ai imprimé certains de vos messages et les ai affichés sur mon bureau pour m’empêcher de jeter l’éponge, je dis que c’est une possibilité). Parce qu’on a cette conviction que la science est un bien commun formidable, et qu’il doit être partagé pour que chacun comprenne le monde qui l’entoure et fasse des choix éclairés. Parce que je pense, enfin, que les chercheurs et les vulgarisateurs ont en commun un attrait profond pour la vérité, et que cela nous amène à préférer ce qui est juste à la facilité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n’y a pas d’Echo des Labos cette semaine. Il n’y en aura pas jusqu’à ce que les appels aient été examinés, car le but est qu’il puisse y en avoir encore, à l’avenir, ou tout simplement que la page continue d’exister pour accueillir de nouveaux formats, des questions, des collaborations, et continue à faire le travail qui est nécessaire, autrement, avec toutes les maigres armes à notre disposition. L’homme à la pelle et moi, on a encore du travail, et j’en connais certains qui seraient bien trop contents de notre disparition pour leur faire ce plaisir et leur laisser le champ libre.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;C’est pour ça que je n’abandonne jamais face à un adversaire. Pour le faire chier jusqu’au bout.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</content>
	</entry>
</feed>
